<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lazarillo de Tormes: A minimal edition</title>
            <author>Taewan Shim</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Curso de Minimal Editions</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>La vida del Lazarillo, 1554</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="texto">
            <head>Tratado tercero</head>
            <head>Cómo <persName xml:id="Lazaro">Lázaro</persName> se asentó con un <persName
                  xml:id="Escudero">escudero</persName> y de lo que le acaeció con él</head>
            <p>De esta manera me fue forzado sacar fuerzas de flaqueza, y poco a poco, con ayuda de
               las buenas gentes, di conmigo en esta insigne ciudad de Toledo, adonde, con la merced
               de Dios, dende a quince días se me cerró la herida. Y, mientras estaba malo, siempre
               me daban alguna limosna; mas, después que estuve sano, todos me decían:</p>
            <p><quote>Tú, bellaco y gallofero eres. Busca, busca un buen amo a quien
               sirvas.</quote></p>
            <p><quote>¿Y adónde se hallará ése</quote> -decía yo entre mí-, <quote>si Dios agora de
                  nuevo, como crió el mundo, no le criase?</quote></p>
            <p>Andando así discurriendo de puerta en puerta, con harto poco remedio, porque ya la
               caridad se subió al cielo, topóme Dios con un <persName corresp="#Escudero"
                  >escudero</persName> que iba por la calle, con razonable vestido, bien peinado, su
               paso y compás en orden. Miróme, y yo a él, y díjome:</p>
            <p><quote>Muchacho, ¿buscas amo?</quote></p>
            <p>Yo le dije:</p>
            <p><quote>Sí, señor.</quote></p>
            <p><quote>Pues vente tras mí</quote> -me respondió-, <quote>que Dios te ha hecho merced
                  en topar conmigo; alguna buena oración rezaste hoy.</quote></p>
            <p>Y seguíle, dando gracias a Dios por lo que le oí, y también que me parecía, según su
               hábito y continente, ser el que yo había menester.</p>
            <p>Era de mañana cuando éste mi tercero amo topé, y llevóme tras sí gran parte de la
               ciudad. Pasábamos por las plazas do se vendía pan y otras provisiones. Yo pensaba, y
               aun deseaba, que allí me quería cargar de lo que se vendía, porque ésta era propia
               hora cuando se suele proveer de lo necesario, mas muy a tendido paso pasaba por estas
               cosas.</p>
            <p><quote>Por ventura no lo ve aquí a su contento</quote> -decía yo-, <quote>y querrá
                  que lo compremos en otro cabo.</quote></p>
            <p>De esta manera anduvimos hasta que dio las once. Entonces se entró en la iglesia
               mayor, y yo tras él, y muy devotamente le vi oír misa y los otros oficios divinos,
               hasta que todo fue acabado y la gente ida. Entonces salimos de la iglesia. A buen
               paso tendido comenzamos a ir por una calle abajo. Yo iba el más alegre del mundo en
               ver que no nos habíamos ocupado en buscar de comer. Bien consideré que debía ser
               hombre, mi nuevo amo, que se proveía en junto, y que ya la comida estaría a punto y
               tal como yo la deseaba y aun la había menester.</p>
            <p>En este tiempo dio el reloj la una después de mediodía, y llegamos a una casa, ante
               la cual mi amo se paró, y yo con él, y, derribando el cabo de la capa sobre el lado
               izquierdo, sacó una llave de la manga y abrió su puerta y entramos en casa, la cual
               tenía la entrada oscura y lóbrega, de tal manera que parece que ponía temor a los que
               en ella entraban, aunque dentro de ella estaba un patio pequeño y razonables
               cámaras.</p>
            <p>Desque fuimos entrados, quita de sobre sí su capa y, preguntando si tenía las manos
               limpias, la sacudimos y doblamos y, muy limpiamente soplando un poyo que allí estaba,
               la puso en él. Y hecho esto, sentóse cabo de ella, preguntándome muy por extenso de
               dónde era y cómo había venido a aquella ciudad. Y yo le di más larga cuenta que
               quisiera, porque me parecía más conveniente hora de mandar poner la mesa y escudillar
               la olla que de lo que me pedía. Con todo eso, yo le satisfice de mi persona lo mejor
               que mentir supe, diciendo mis bienes y callando lo demás, porque me parecía no ser
               para en cámara. Esto hecho, estuvo así un poco, y yo luego vi mala señal por ser ya
               casi las dos y no verle más aliento de comer que a un muerto. Después de esto,
               consideraba aquel tener cerrada la puerta con llave ni sentir arriba ni abajo pasos
               de viva persona por la casa. Todo lo que yo había visto eran paredes, sin ver en ella
               silleta, ni tajo, ni banco, ni mesa, ni aun tal arcaz como el de marras. Finalmente,
               ella parecía casa encantada. Estando así, díjome:</p>
            <p><quote>Tú, mozo, ¿has comido?</quote></p>
            <p><quote>No, señor</quote> -dije yo-, <quote>que aún no eran dadas las ocho cuando con
                     <persName xml:id="VuestraMerced">Vuestra Merced</persName>
               encontré.</quote></p>
            <p><quote>Pues, aunque de mañana, yo había almorzado, y, cuando así como algo, hágote
                  saber que hasta la noche me estoy así. Por eso, pásate como pudieres, que después
                  cenaremos.</quote></p>
            <p><persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced</persName> crea, cuando esto le oí,
               que estuve en poco de caer de mi estado, no tanto de hambre como por conocer de todo
               en todo la fortuna serme adversa. Allí se me representaron de nuevo mis fatigas y
               torné a llorar mis trabajos; allí se me vino a la memoria la consideración que hacía
               cuando me pensaba ir del clérigo, diciendo que, aunque aquel era desventurado y
               mísero, por ventura toparía con otro peor. Finalmente, allí lloré mi trabajosa vida
               pasada y mi cercana muerte venidera. Y con todo disimulando lo mejor que pude, le
               dije:</p>
            <p><quote>Señor, mozo soy que no me fatigo mucho por comer, bendito Dios. De eso me
                  podré yo alabar entre todos mis iguales por de mejor garganta, y así fui yo loado
                  de ella hasta hoy día de los amos que yo he tenido.</quote></p>
            <p><quote>Virtud es ésa</quote> -dijo él-, <quote>y por eso te querré yo más, porque el
                  hartar es de los puercos y el comer regladamente es de los hombres de bien.
               </quote></p>
            <p><quote>¡Bien te he entendido!</quote> -dije yo entre mí-. <quote>¡Maldita tanta
                  medicina y bondad como aquestos mis amos que yo hallo hallan en la
               hambre!</quote></p>
            <p>Púseme a un cabo del portal y saqué unos pedazos de pan del seno, que me habían
               quedado de los de por Dios. Él, que vio esto, díjome:</p>
            <p><quote>Ven acá, mozo. ¿Qué comes?</quote></p>
            <p>Yo lleguéme a él y mostréle el pan. Tomóme él un pedazo, de tres que eran, el mejor y
               más grande, y díjome:</p>
            <p><quote>Por mi vida, que parece éste buen pan.</quote></p>
            <p><quote>¡Y cómo agora</quote> -dije yo-, <quote>señor, es bueno!</quote></p>
            <p><quote>Sí, a fe</quote> -dijo él-. <quote>¿Adónde lo hubiste? ¿Si es amasado de manos
                  limpias?</quote></p>
            <p><quote>No sé yo eso</quote> -le dije-; <quote>mas a mí no me pone asco el sabor de
                  ello.</quote></p>
            <p><quote>Así plega a Dios</quote> -dijo el pobre de mi amo.</p>
            <p>Y, llevándolo a la boca, comenzó a dar en él tan fieros bocados como yo en lo
               otro.</p>
            <p><quote>¡Sabrosísimo pan está</quote> -dijo-, <quote>por Dios!</quote></p>
            <p>Y como le sentí de qué pie cojeaba, dime prisa, porque le vi en disposición, si
               acababa antes que yo, se comediría a ayudarme a lo que me quedase. Y con esto
               acabamos casi a una. Y mi amo comenzó a sacudir con las manos unas pocas de migajas,
               y bien menudas, que en los pechos se le habían quedado. Y entró en una camareta que
               allí estaba, y sacó un jarro desbocado y no muy nuevo, y, desque hubo bebido,
               convidóme con él. Yo, por hacer del continente, dije:</p>
            <p><quote>Señor, no bebo vino.</quote></p>
            <p><quote>Agua es</quote> -me respondió-. <quote>Bien puedes beber.</quote></p>
            <p>Entonces tomé el jarro y bebí, no mucho, porque de sed no era mi congoja.</p>
            <p>Así estuvimos hasta la noche, hablando en cosas que me preguntaba, a las cuales yo le
               respondí lo mejor que supe. En este tiempo metióme en la cámara donde estaba el jarro
               de que bebimos, y díjome:</p>
            <p><quote>Mozo, párate allí, y verás cómo hacemos esta cama, para que la sepas hacer de
                  aquí adelante.</quote></p>
            <p>Púseme de un cabo y él de otro, e hicimos la negra cama, en la cual no había mucho
               que hacer, porque ella tenía sobre unos bancos un cañizo, sobre el cual estaba
               tendida la ropa, que, por no estar muy continuada a lavarse, no parecía colchón,
               aunque servía de él, con harta menos lana que era menester. Aquél tendimos, haciendo
               cuenta de ablandalle, lo cual era imposible, porque de lo duro mal se puede hacer
               blando. El diablo del enjalma maldita la cosa tenía dentro de sí, que, puesto sobre
               el cañizo, todas las cañas se señalaban y parecían a lo proprio entrecuesto de
               flaquísimo puerco. Y sobre aquel hambriento colchón, un alfamar del mismo jaez, del
               cual el color yo no pude alcanzar.</p>
            <p>Hecha la cama, y la noche venida, díjome:</p>
            <p><quote><persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>, ya es tarde, y de aquí a la
                  plaza hay gran trecho. También en esta ciudad andan muchos ladrones, que, siendo
                  de noche, capean. Pasemos como podamos, y mañana, venido el día, Dios hará merced;
                  porque yo, por estar solo, no estoy proveído, antes he comido estos días por allá
                  fuera. Mas agora hacerlo hemos de otra manera.</quote></p>
            <p><quote>Señor, de mí</quote> -dije yo- <quote>ninguna pena tenga <persName>Vuestra
                     Merced</persName>, que bien sé pasar una noche y aún más, si es menester, sin
                  comer.</quote></p>
            <p><quote>Vivirás más y más sano</quote> -me respondió-, <quote>porque, como decíamos
                  hoy, no hay tal cosa en el mundo para vivir mucho que comer poco.</quote></p>
            <p><quote>Si por esa vía es</quote> -dije entre mí-, <quote>nunca yo moriré, que siempre
                  he guardado esa regla por fuerza, y aún espero, en mi desdicha, tenella toda mi
                  vida</quote></p>
            <p>Y acostóse en la cama, poniendo por cabecera las calzas y el jubón, y mandóme echar a
               sus pies, lo cual yo hice; mas, maldito el sueño que yo dormí, porque las cañas y mis
               salidos huesos en toda la noche dejaron de rifar y encenderse; que con mis trabajos,
               males y hambre, pienso que en mi cuerpo no había libra de carne, y también, como
               aquel día no había comido casi nada, rabiaba de hambre, la cual con el sueño no tenía
               amistad. Maldíjeme mil veces (Dios me lo perdone), y a mi ruin fortuna, allí lo más
               de la noche, y lo peor, no osándome revolver por no despertalle, pedí a Dios muchas
               veces la muerte.</p>
            <p>La mañana venida, levantámonos, y comienza a limpiar y sacudir sus calzas y jubón y
               sayo y capa. ¡Y yo que le servía de pelillo! Y vísteseme muy a su placer de espacio.
               Echéle aguamanos, peinóse y púsose su espada en el talabarte, y, al tiempo que la
               ponía, díjome:</p>
            <p><quote>¡Oh, si supieses, mozo, qué pieza es ésta! No hay marco de oro en el mundo por
                  que yo la diese; mas así, ninguna de cuantas Antonio hizo no acertó a ponelle los
                  aceros tan prestos como ésta los tiene.</quote></p>
            <p>Y sacóla de la vaina y tentóla con los dedos, diciendo:</p>
            <p><quote>¿La ves aquí? Yo me obligo con ella cercenar un copo de lana.</quote></p>
            <p>Y yo dije entre mí: <quote>Y yo con mis dientes, aunque no son de acero, un pan de
                  cuatro libras.</quote></p>
            <p>Tornóla a meter y ciñósela, y un sartal de cuentas gruesas del talabarte. Y con un
               paso sosegado y el cuerpo derecho, haciendo con él y con la cabeza muy gentiles
               meneos, echando el cabo de la capa sobre el hombro y a veces so el brazo, y poniendo
               la mano derecha en el costado, salió por la puerta, diciendo:</p>
            <p><quote><persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>, mira por la casa en tanto que
                  voy a oír misa, y haz la cama y ve por la vasija de agua al río, que aquí bajo
                  está, y cierra la puerta con llave, no nos hurten algo, y ponla aquí al quicio
                  porque, si yo viniere en tanto, pueda entrar.</quote></p>
            <p>Y súbese por la calle arriba con tan gentil semblante y continente, que quien no le
               conociera pensara ser muy cercano pariente al conde de Arcos, o, al menos, camarero
               que le daba de vestir. </p>
            <p><quote>¡Bendito seáis Vos, Señor</quote> -quedé yo diciendo- <quote>que dais la
                  enfermedad y ponéis el remedio! ¿Quién encontrará a aquel mi señor que no piense,
                  según el contento de sí lleva, haber anoche bien cenado y dormido en buena cama,
                  y, aunque agora es de mañana, no le cuenten por muy bien almorzado? ¡Grandes
                  secretos son, Señor, los que vos hacéis y las gentes ignoran! ¿A quién no engañará
                  aquella buena disposición y razonable capa y sayo? ¿Y quién pensará que aquel
                  gentil hombre se pasó ayer todo el día sin comer con aquel mendrugo de pan que su
                  criado <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName> trajo un día y una noche en
                  el arca de su seno, do no se le podía pegar mucha limpieza, y hoy, lavándose las
                  manos y cara, a falta de paño de manos, se hacía servir de la halda del sayo?
                  Nadie por cierto lo sospechará. ¡Oh Señor, y cuántos de aquéstos debéis Vos tener
                  por el mundo derramados, que padecen por la negra que llaman honra, lo que por Vos
                  no sufrirán!</quote></p>
            <p>Así estaba yo a la puerta, mirando y considerando estas cosas y otras muchas, hasta
               que el señor mi amo traspuso la larga y angosta calle. Y, como lo vi trasponer,
               tornéme a entrar en casa y en un credo la anduve toda, alto y bajo, sin hacer
               represa, ni hallar en qué. Hago la negra dura cama y tomo el jarro y doy conmigo en
               el río, donde en una huerta vi a mi amo en gran recuesta con dos rebozadas mujeres,
               al parecer de las que en aquel lugar no hacen falta, antes muchas tienen por estilo
               de irse a las mañanicas del verano a refrescar y almorzar sin llevar qué, por
               aquellas frescas riberas, con confianza que no ha de faltar quién se lo dé, según las
               tienen puestas en esta costumbre aquellos hidalgos del lugar.</p>
            <p>Y como digo, él estaba entre ellas hecho un <persName xml:id="Macias"
                  >Macías</persName>, diciéndoles más dulzuras que Ovidio escribió. Pero, como
               sintieron de él que estaba bien enternecido, no se les hizo de vergüenza pedirle de
               almorzar con el acostumbrado pago.</p>
            <p>Él, sintiéndose tan frío de bolsa cuanto caliente del estómago, tomóle tal calofrío
               que le robó la color del gesto, y comenzó a turbarse en la plática y a poner excusas
               no válidas. Ellas, que debían ser bien instituidas, como le sintieron la enfermedad,
               dejáronle para el que era.</p>
            <p>Yo, que estaba comiendo ciertos tronchos de berzas, con los cuales me desayuné, con
               mucha diligencia, como mozo nuevo, sin ser visto de mi amo, torné a casa. De la cual
               pensé barrer alguna parte, que era bien menester; mas no hallé con qué. Púseme a
               pensar qué haría, y parecióme esperar a mi amo hasta que el día demediase, y si
               viniese y por ventura trajese algo que comiésemos; mas en vano fue mi
               experiencia.</p>
            <p>Desque vi ser las dos y no venía y la hambre me aquejaba, cierro mi puerta y pongo la
               llave do mandó, y tórnome a mi menester. Con baja y enferma voz y inclinadas mis
               manos en los senos, puesto Dios ante mis ojos y la lengua en su nombre, comienzo a
               pedir pan por las puertas y casas más grandes que me parecía. Mas como yo este oficio
               le hubiese mamado en la leche (quiero decir que con el gran maestro, el ciego, lo
               aprendí), tan suficiente discípulo salí, que, aunque en este pueblo no había caridad,
               ni el año fuese muy abundante, tan buena maña me di, que, antes que el reloj diese
               las cuatro, ya yo tenía otras tantas libras de pan ensiladas en el cuerpo, y más de
               otras dos en las mangas y senos. Volvíme a la posada y, al pasar por la tripería,
               pedí a una de aquellas mujeres, y diome un pedazo de uña de vaca con otras pocas de
               tripas cocidas.</p>
            <p>Cuando llegué a casa, ya el bueno de mi amo estaba en ella, doblada su capa y puesta
               en el poyo, y él paseándose por el patio. Como entré, vínose para mí. Pensé que me
               quería reñir por la tardanza; mas mejor lo hizo Dios. Preguntóme dó venía. Yo le
               dije:</p>
            <p><quote>Señor, hasta que dio las dos estuve aquí, y de que vi que <persName>Vuestra
                     Merced</persName> no venía, fuime por esa ciudad a encomendarme a las buenas
                  gentes, y hanme dado esto que veis.</quote></p>
            <p>Mostréle el pan y las tripas, que en un cabo de la halda traía, a lo cual él mostró
               buen semblante, y dijo:</p>
            <p><quote>Pues, esperado te he a comer, y, de que vi que no viniste, comí. Mas tú haces
                  como hombre de bien en eso, que más vale pedillo por Dios que no hurtallo. Y así
                  Él me ayude, como ello me parece bien, y solamente te encomiendo no sepan que
                  vives conmigo por lo que toca a mi honra; aunque bien creo que será secreto, según
                  lo poco que en este pueblo soy conocido. ¡Nunca a él yo hubiera de
               venir!</quote></p>
            <p><quote>De eso pierda, señor, cuidado</quote> -le dije yo-, <quote>que maldito aquel
                  que ninguno tiene de pedirme esa cuenta ni yo de dalla.</quote></p>
            <p><quote>Agora, pues, come, pecador, que, si a Dios place, presto nos veremos sin
                  necesidad; aunque te digo que, después que en esta casa entré, nunca bien me ha
                  ido. Debe ser de mal suelo, que hay casas desdichadas y de mal pie, que a los que
                  viven en ellas pegan la desdicha. Ésta debe de ser, sin duda, de ellas; mas yo te
                  prometo, acabado el mes, no quede en ella, aunque me la den por mía.</quote></p>
            <p>Sentéme al cabo del poyo y, porque no me tuviese por glotón, callé la merienda. Y
               comienzo a cenar y morder en mis tripas y pan, y, disimuladamente, miraba al
               desventurado señor mío, que no partía sus ojos de mis faldas, que aquella sazón
               servían de plato. Tanta lástima haya Dios de mí, como yo había de él, porque sentí lo
               que sentía, y muchas veces había por ello pasado y pasaba cada día. Pensaba si sería
               bien comedirme a convidalle; mas, por haberme dicho que había comido, temíame no
               aceptaría el convite. Finalmente yo deseaba que el pecador ayudase a su trabajo del
               mío, y se desayunase como el día antes hizo, pues había mejor aparejo, por ser mejor
               la vianda y menos mi hambre.</p>
            <p>Quiso Dios cumplir mi deseo, y aun pienso que el suyo; porque como comencé a comer y
               él se andaba paseando, llegóse a mí y díjome:</p>
            <p>Dígote, <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>, que tienes en comer la mejor
               gracia que en mi vida vi a hombre, y que nadie te lo verá hacer que no le pongas
               gana, aunque no la tenga.</p>
            <p><quote>La muy buena que tú tienes</quote> -dije yo entre mí- <quote>te hace parecer
                  la mía hermosa.</quote></p>
            <p>Con todo, parecióme ayudarle, pues se ayudaba y me abría camino para ello, y
               díjele:</p>
            <p><quote>Señor, el buen aparejo hace buen artífice. Este pan está sabrosísimo, y esta
                  uña de vaca tan bien cocida y sazonada que no habrá a quien no convide con su
                  sabor.</quote></p>
            <p><quote>¿Uña de vaca es?</quote></p>
            <p><quote>Sí, señor.</quote></p>
            <p><quote>Dígote que es el mejor bocado del mundo, y que no hay faisán que así me
                  sepa.</quote></p>
            <p><quote>Pues pruebe, señor, y verá qué tal está.</quote></p>
            <p>Póngole en las uñas la otra, y tres o cuatro raciones de pan de lo más blanco. Y
               asentóseme al lado y comienza a comer como aquél que lo había gana, royendo cada
               huesecillo de aquéllos mejor que un galgo suyo lo hiciera.</p>
            <p><quote>Con almodrote</quote> -decía- <quote>es éste singular manjar.</quote></p>
            <p><quote>¡Con mejor salsa lo comes tú!</quote> -respondí yo paso.</p>
            <p><quote>Por Dios, que me ha sabido como si hoy no hubiera comido bocado.</quote></p>
            <p><quote>¡Así me vengan los buenos años como es ello!</quote> -dije yo entre mí.</p>
            <p>Pidióme el jarro del agua y díselo como lo había traído. Es señal que, pues no le
               faltaba el agua, que no le había a mi amo sobrado la comida. Bebimos, y muy contentos
               nos fuimos a dormir, como la noche pasada.</p>
            <p>Y por evitar prolijidad, de esta manera estuvimos ocho o diez días, yéndose el
               pecador en la mañana con aquel contento y paso contado a papar aire por las calles,
               teniendo en el pobre <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName> una cabeza de
               lobo.</p>
            <p>Contemplaba yo muchas veces mi desastre, que, escapando de los amos ruines que había
               tenido y buscando mejoría, viniese a topar con quien no sólo no me mantuviese, mas a
               quien yo había de mantener. Con todo, le quería bien, con ver que no tenía ni podía
               más, y antes le había lástima que enemistad. Y muchas veces, por llevar a la posada
               con que él lo pasase, yo lo pasaba mal. Porque una mañana, levantándose el triste en
               camisa, subió a lo alto de la casa a hacer sus menesteres y, en tanto yo, por salir
               de sospecha, desenvolvíle el jubón y las calzas, que a la cabecera dejó, y hallé una
               bolsilla de terciopelo raso, hecha cien dobleces y sin maldita la blanca ni señal que
               la hubiese tenido mucho tiempo.</p>
            <p><quote>Éste</quote> -decía yo- <quote>es pobre, y nadie da lo que no tiene; mas el
                  avariento ciego y el malaventurado mezquino clérigo, que, con dárselo Dios a
                  ambos, al uno de mano besada y al otro de lengua suelta, me mataban de hambre,
                  aquéllos es justo desamar y aquéste es de haber mancilla.</quote></p>
            <p>Dios es testigo que hoy día, cuando topo con alguno de su hábito con aquel paso y
               pompa, le he lástima con pensar si padece lo que aquél le vi sufrir; al cual, con
               toda su pobreza, holgaría de servir más que a los otros, por lo que he dicho. Sólo
               tenía de él un poco de descontento: que quisiera yo que no tuviera tanta presunción;
               mas que abajara un poco su fantasía con lo mucho que subía su necesidad. Mas, según
               me parece, es regla ya entre ellos usada y guardada: aunque no haya cornado de trueco
               ha de andar el birrete en su lugar. El Señor lo remedie, que ya con este mal han de
               morir.</p>
            <p>Pues, estando yo en tal estado, pasando la vida que digo, quiso mi mala fortuna, que
               de perseguirme no era satisfecha, que en aquella trabajada y vergonzosa vivienda no
               durase. Y fue, como el año en esta tierra fuese estéril de pan, acordaron el
               Ayuntamiento que todos los pobres extranjeros se fuesen de la ciudad, con pregón que
               el que de allí adelante topasen fuese punido con azotes. Y así, ejecutando la ley,
               desde a cuatro días que el pregón se dio, vi llevar una procesión de pobres azotando
               por las <placeName
                  ref="https://www.google.com/maps/place/Calle+de+las+Cuatro+Calles,+28742+Lozoya,+Madrid,+Spain/@40.9496409,-3.7964853,17z/data=!4m2!3m1!1s0xd415ee5832f8111:0x9aa62545bee65f22"
                  >Cuatro Calles</placeName>. Lo cual me puso tan gran espanto que nunca osé
               desmandarme a demandar.</p>
            <p>Aquí viera, quien vello pudiera, la abstinencia de mi casa y la tristeza y silencio
               de los moradores, tanto que nos acaeció estar dos o tres días sin comer bocado ni
               hablar palabra. A mí diéronme la vida unas mujercillas hilanderas de algodón, que
               hacían bonetes y vivían par de nosotros, con las cuales yo tuve vecindad y
               conocimiento. Que, de la lacería que les traían, me daban alguna cosilla, con la cual
               muy pasado me pasaba.</p>
            <p>Y no tenía tanta lástima de mí como del lastimado de mi amo, que en ocho días maldito
               el bocado que comió. A lo menos en casa bien los estuvimos sin comer. No sé yo cómo o
               dónde andaba y qué comía. ¡Y velle venir a mediodía la calle abajo con estirado
               cuerpo, más largo que galgo de buena casta! Y por lo que toca a su negra que dicen
               honra, tomaba una paja, de las que aun asaz no había en casa, y salía a la puerta
               escarbando los que nada entre sí tenían, quejándose todavía de aquel mal solar,
               diciendo:</p>
            <p><quote>Malo está de ver, que la desdicha de esta vivienda lo hace. Como ves, es
                  lóbrega, triste, oscura. Mientras aquí estuviéremos, hemos de padecer. Ya deseo se
                  acabe este mes por salir de ella.</quote></p>
            <p>Pues estando en esta afligida y hambrienta persecución, un día, no sé por cuál dicha
               o ventura, en el pobre poder de mi amo entró un real, con el cual él vino a casa tan
               ufano como si tuviera el tesoro de Venecia, y con gesto muy alegre y risueño me lo
               dio, diciendo: </p>
            <p><quote>Toma, <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>, que Dios ya va abriendo
                  su mano. Ve a la plaza y merca pan y vino y carne: ¡quebremos el ojo al diablo! Y
                  más te hago saber, porque te huelgues: que he alquilado otra casa y en ésta
                  desastrada no hemos de estar más de en cumpliendo el mes. ¡Maldita sea ella y el
                  que en ella puso la primera teja, que con mal en ella entré! Por nuestro Señor,
                  cuanto ha que en ella vivo, gota de vino ni bocado de carne no he comido, ni he
                  habido descanso ninguno; mas ¡tal vista tiene y tal oscuridad y tristeza! Ve y ven
                  presto y comamos hoy como condes.</quote></p>
            <p>Tomo mi real y jarro y, a los pies dándoles prisa, comienzo a subir mi calle
               encaminando mis pasos para la plaza, muy contento y alegre. Mas, ¿qué me aprovecha,
               si está constituido en mi triste fortuna que ningún gozo me venga sin zozobra? Y así
               fue éste, porque, yendo la calle arriba, echando mi cuenta en lo que le emplearía que
               fuese mejor y más provechosamente gastado, dando infinitas gracias a Dios que a mi
               amo había hecho con dinero, a deshora me vino al encuentro un muerto, que por la
               calle abajo muchos clérigos y gente que en unas andas traían. Arriméme a la pared por
               darles lugar, y, desque el cuerpo pasó, venía luego a par del lecho una que debía ser
               su mujer del difunto, cargada de luto, y con ella otras muchas mujeres; la cual iba
               llorando a grandes voces y diciendo:</p>
            <p><quote>Marido y señor mío, ¿adónde os me llevan? ¡A la casa triste y desdichada, a la
                  casa lóbrega y oscura, a la casa donde nunca comen ni beben!</quote></p>
            <p>Yo, que aquello oí, juntóseme el cielo con la tierra, y dije:</p>
            <p><quote>¡Oh desdichado de mí, para mi casa llevan este muerto!</quote></p>
            <p>Dejo el camino que llevaba, y hendí por medio de la gente, y vuelvo por la calle
               abajo a todo el más correr que pude para mi casa. Y entrando en ella, cierro a grande
               priesa, invocando el auxilio y favor de mi amo, abrazándome de él, que me venga a
               ayudar y a defender la entrada. El cual, algo alterado, pensando que fuese otra cosa,
               me dijo:</p>
            <p>¿Qué es eso, mozo? ¿Qué voces das? ¿Qué has? ¿Por qué cierras la puerta con tal
               furia?</p>
            <p><quote>¡Oh señor</quote> -dije yo-, <quote>acuda aquí, que nos traen acá un
                  muerto!</quote></p>
            <p><quote>¿Cómo así?</quote> -respondió él.</p>
            <p><quote>Aquí arriba lo encontré y venía diciendo su mujer: <quote>Marido y señor mío,
                     ¿adónde os llevan? ¡A la casa lóbrega y oscura, a la casa triste y desdichada,
                     a la casa donde nunca comen ni beben!</quote> Acá, señor, nos le
               traen.</quote></p>
            <p>Y ciertamente, cuando mi amo esto oyó, aunque no tenía por qué estar muy risueño, rió
               tanto que muy gran rato estuvo sin poder hablar. En este tiempo tenía ya yo echada el
               aldaba a la puerta y puesto el hombro en ella por más defensa. Pasó la gente con su
               muerto, y yo todavía me recelaba que nos le habían de meter en casa. Y, desque fue ya
               más harto de reír que de comer, el bueno de mi amo, díjome:</p>
            <p><quote>Verdad es, <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>, según la viuda lo va
                  diciendo, tú tuviste razón de pensar lo que pensaste; mas, pues Dios lo ha hecho
                  mejor y pasan adelante, abre, abre y ve por de comer.</quote></p>
            <p><quote>Dejálos, señor, acaben de pasar la calle</quote> -dije yo.</p>
            <p>Al fin vino mi amo a la puerta de la calle, y ábrela esforzándome, que bien era
               menester, según el miedo y alteración, y me torno a encaminar. Mas, aunque comimos
               bien aquel día, maldito el gusto yo tomaba en ello. Ni en aquellos tres días torné en
               mi color. Y mi amo, muy risueño todas las veces que se le acordaba aquella mi
               consideración.</p>
            <p>De esta manera estuve con mi tercero y pobre amo, que fue este <persName
                  corresp="#Escudero">escudero</persName>, algunos días, y en todos deseando saber
               la intención de su venida y estada en esta tierra; porque, desde el primer día que
               con él asenté, le conocí ser extranjero, por el poco conocimiento y trato que con los
               naturales de ella tenía.</p>
            <p>Al fin se cumplió mi deseo y supe lo que deseaba; porque, un día que habíamos comido
               razonablemente y estaba algo contento, contóme su hacienda y díjome ser de Castilla
               la Vieja, y que había dejado su tierra no más de por no quitar el bonete a un
               caballero, su vecino.</p>
            <p><quote>Señor</quote> -dije yo-, <quote>si él era lo que decía y tenía más que vos,
                  ¿no errábades en no quitárselo primero, pues decís que él también os lo
                  quitaba?</quote></p>
            <p><quote>Sí es y sí tiene, y también me lo quitaba él a mí; mas, de cuantas veces yo se
                  le quitaba primero, no fuera malo comedirse él alguna y ganarme por la
                  mano.</quote></p>
            <p><quote>Paréceme, señor</quote> -le dije yo-, <quote>que en eso no mirara, mayormente
                  con mis mayores que yo y que tienen más.</quote></p>
            <p><quote>Eres muchacho</quote> -me respondió- <quote>y no sientes las cosas de honra,
                  en que el día de hoy está todo el caudal de los hombres de bien. Pues te hago
                  saber que yo soy, como ves, un <persName corresp="#Escudero">escudero</persName>;
                  mas ¡vótote a Dios!, si al Conde topo en la calle y no me quita muy bien quitado
                  del todo el bonete, que otra vez que venga, me sepa yo entrar en una casa,
                  fingiendo yo en ella algún negocio, o atravesar otra calle, si la hay, antes que
                  llegue a mí, por no quitárselo. Que un hidalgo no debe a otro que a Dios y al rey
                  nada, ni es justo, siendo hombre de bien, se descuide un punto de tener en mucho
                  su persona. Acuérdome que un día deshonré en mi tierra a un oficial y quise poner
                  en él las manos, porque cada vez que le topaba, me decía: <quote>Mantenga Dios a
                        <persName>Vuestra Merced</persName>.</quote>
                  <quote>Vos, don villano ruin -le dije yo-, ¿por qué no sois bien criado?
                     ¿Manténgaos Dios, me habéis de decir, como si fuese quienquiera?</quote> De
                  allí adelante, de aquí acullá, me quitaba el bonete y hablaba como
               debía.</quote></p>
            <p><quote>¿Y no es buena manera de saludar un hombre a otro</quote> -dije yo-
                  <quote>decirle que le mantenga Dios?</quote></p>
            <p><quote>¡Mira, mucho de enhoramala!</quote> -dijo él-. <quote>A los hombres de poca
                  arte dicen eso; mas a los más altos, como yo, no les han de hablar menos de:
                     <quote>Beso las manos de <persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra
                        Merced</persName></quote>, o por lo menos: <quote>Bésoos, señor, las
                     manos</quote>, si el que me habla es caballero. Y así, de aquél de mi tierra
                  que me atestaba de mantenimiento, nunca más le quise sufrir, ni sufriría ni
                  sufriré a hombre del mundo, del rey abajo, que: <quote>Manténgaos Dios</quote>, me
                  diga.</quote></p>
            <p><quote>Pecador de mí</quote> -dije yo-, <quote>por eso tiene tan poco cuidado de
                  mantenerte, pues no sufres que nadie se lo ruegue.</quote></p>
            <p><quote>Mayormente</quote> -dijo- <quote>que no soy tan pobre que no tengo en mi
                  tierra un solar de casas, que, a estar ellas en pie y bien labradas, dieciséis
                  leguas de donde nací, en aquella Costanilla de Valladolid, valdrían más de
                  doscientas veces mil maravedís, según se podrían hacer grandes y buenas. Y tengo
                  un palomar que, a no estar derribado como está, daría cada año más de doscientos
                  palominos. Y otras cosas que me callo, que dejé por lo que tocaba a mi honra; y
                  vine a esta ciudad pensando que hallaría un buen asiento; mas no me ha sucedido
                  como pensé. Canónigos y señores de la iglesia muchos hallo; mas es gente tan
                  limitada que no los sacarán de su paso todo el mundo. Caballeros de media talla
                  también me ruegan; mas servir a éstos es gran trabajo, porque de hombre os habéis
                  de convertir en malilla, y, si no, <quote>andad con Dios</quote> os dicen. Y las
                  más veces son los pagamentos a largos plazos, y las más y las más ciertas, comido
                  por servido. Ya, cuando quieren reformar consciencia y satisfaceros vuestros
                  sudores, sois librado en la recámara, en un sudado jubón o raída capa o sayo. Ya,
                  cuando asienta un hombre con un señor de título, todavía pasa su lacería. Pues por
                  ventura ¿no hay en mí habilidad para servir y contentar a éstos? Por Dios, si con
                  él topase, muy gran su privado pienso que fuese, y que mil servicios le hiciese,
                  porque yo sabría mentille tan bien como otro y agradalle a las mil maravillas.
                  Reílle ya mucho sus donaires y costumbres, aunque no fuesen las mejores del mundo;
                  nunca decille cosa con que le pesase, aunque mucho le cumpliese; ser muy diligente
                  en su persona, en dicho y hecho; no me matar por no hacer bien las cosas que él no
                  había de ver, y ponerme a reñir, donde él lo oyese, con la gente de servicio,
                  porque pareciese tener gran cuidado de lo que a él tocaba. Si riñese con algún su
                  criado, dar unos puntillos agudos para encenderle la ira y que pareciesen en favor
                  del culpado; decirle bien de lo que bien le estuviese y, por el contrario, ser
                  malicioso, mofador, malsinar a los de casa, y a los de fuera pesquisar y procurar
                  de saber vidas ajenas para contárselas, y otras muchas galas de esta calidad que
                  hoy día se usan en palacio y a los señores de él parecen bien; y no quieren ver en
                  sus casas hombres virtuosos, antes los aborrecen y tienen en poco y llaman necios
                  y que no son personas de negocios, ni con quien el señor se puede descuidar. Y con
                  éstos los astutos usan, como digo, el día de hoy, de lo que yo usaría; mas no
                  quiere mi ventura que le halle.</quote></p>
            <p>De esta manera lamentaba tan bien su adversa fortuna mi amo, dándome relación de su
               persona valerosa.</p>
            <p>Pues, estando en esto, entró por la puerta un hombre y una vieja. El hombre le pide
               el alquiler de la casa y la vieja el de la cama. Hacen cuenta, y de dos en dos meses
               le alcanzaron lo que él en un año no alcanzara. Pienso que fueron doce o trece
               reales. Y él les dio muy buena respuesta: que saldría a la plaza a trocar una pieza
               de a dos y que a la tarde volviesen; mas su salida fue sin vuelta.</p>
            <p>Por manera que a la tarde ellos volvieron; mas fue tarde. Yo les dije que aún no era
               venido. Venida la noche y él no, yo hube miedo de quedar en casa solo, y fuime a las
               vecinas y contéles el caso y allí dormí.</p>
            <p>Venida la mañana, los acreedores vuelven y preguntan por el vecino; mas a esta otra
               puerta. Las mujeres le responden:</p>
            <p><quote>Veis aquí su mozo y la llave de la puerta.</quote></p>
            <p>Ellos me preguntaron por él, y díjele que no sabía adónde estaba, y que tampoco había
               vuelto a casa desque salió a trocar la pieza, y que pensaba que de mí y de ellos se
               había ido con el trueco.</p>
            <p>De que esto me oyeron, van por un alguacil y un escribano. Y helos do vuelven luego
               con ellos, y toman la llave, y llámanme, y llaman testigos, y abren la puerta y
               entran a embargar la hacienda de mi amo hasta ser pagados de su deuda. Anduvieron
               toda la casa y halláronla desembarazada, como he contado, y dícenme:</p>
            <p><quote>¿Qué es de la hacienda de tu amo, sus arcas y paños de pared y alhajas de
                  casa?</quote></p>
            <p><quote>No sé yo eso</quote> -le respondí.</p>
            <p><quote>Sin duda</quote> -dicen ellos- <quote>esta noche lo deben de haber alzado y
                  llevado a alguna parte. Señor alguacil, prended a este mozo, que él sabe dónde
                  está.</quote></p>
            <p>En esto vino el alguacil y echóme mano por el collar del jubón, diciendo:</p>
            <p><quote>Muchacho, tú eres preso, si no descubres los bienes de este tu
               amo.</quote></p>
            <p>Yo, como en otra tal no me hubiese visto (porque asido del collar sí había sido
               muchas e infinitas veces, mas era mansamente de él trabado, para que mostrase el
               camino al que no veía), yo hube mucho miedo y, llorando, prometíle de decir lo que me
               preguntaban.</p>
            <p><quote>Bien está</quote> -dicen ellos-. <quote>Pues di todo lo que sabes y no hayas
                  temor.</quote></p>
            <p>Sentóse el escribano en un poyo para escribir el inventario, preguntándome qué
               tenía.</p>
            <p><quote>Señores</quote> -dije yo-, <quote>lo que este mi amo tiene, según él me dijo,
                  es un muy buen solar de casas y un palomar derribado.</quote></p>
            <p><quote>Bien está</quote> -dicen ellos-; <quote>por poco que eso valga, hay para nos
                  entregar de la deuda. ¿Y a qué parte de la ciudad tiene eso?</quote> -me
               preguntaron.</p>
            <p><quote>En su tierra</quote> -les respondí.</p>
            <p><quote>Por Dios, que está bueno el negocio</quote> -dijeron ellos-. <quote>¿Y adónde
                  es su tierra?</quote></p>
            <p><quote>De Castilla la Vieja me dijo él que era</quote> -le dije.</p>
            <p>Riéronse mucho el alguacil y el escribano, diciendo:</p>
            <p><quote>Bastante relación es ésta para cobrar vuestra deuda, aunque mejor
                  fuese.</quote></p>
            <p>Las vecinas, que estaban presentes, dijeron:</p>
            <p><quote>Señores, éste es un niño inocente y ha pocos días que está con ese <persName
                     corresp="#Escudero">escudero</persName> y no sabe de él más que vuestras
                  mercedes; sino cuanto el pecadorcico se llega aquí a nuestra casa, y le damos de
                  comer lo que podemos por amor de Dios, y a las noches se iba a dormir con
                  él.</quote></p>
            <p>Vista mi inocencia, dejáronme, dándome por libre. Y el alguacil y el escribano piden
               al hombre y a la mujer sus derechos. Sobre lo cual tuvieron gran contienda y ruido,
               porque ellos alegaron no ser obligados a pagar, pues no había de qué ni se hacía el
               embargo. Los otros decían que habían dejado de ir a otro negocio, que les importaba
               más, por venir a aquél.</p>
            <p>Finalmente, después de dadas muchas voces, al cabo carga un porquerón con el viejo
               alfamar de la vieja, aunque no iba muy cargado, allá van todos cinco dando voces. No
               sé en qué paró. Creo yo que el pecador alfamar pagara por todos. Y bien se empleaba,
               pues el tiempo que había de reposar y descansar de los trabajos pasados, se andaba
               alquilando.</p>
            <p>Así, como he contado, me dejó mi pobre tercero amo, do acabé de conocer mi ruin
               dicha, pues, señalándose todo lo que podía contra mí, hacía mis negocios tan al
               revés, que los amos, que suelen ser dejados de los mozos, en mí no fuese así, mas que
               mi amo me dejase y huyese de mí.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
