<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tratado primero: Cuenta Lázaro su vida y cúyo hijo fue</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> Pues sepa <persName xml:id="Vuestra Merced">Vuestra Merced,</persName> ante
            todas cosas, que a mí llaman <persName xml:id="Lázaro de Tormes">Lázaro de Tormes,</persName> hijo de <persName xml:id="Tomé González">Tomé González</persName> y de <persName xml:id="Antona Pérez">Antona Pérez,</persName>
            naturales de <placeName ref="Tejares">Tejares,</placeName> aldea de <placeName ref="Salamanca">Salamanca.</placeName> Mi nacimiento fue dentro del río <placeName ref="Tormes">Tormes,</placeName> por
            la cual causa tomé el sobrenombre; y fue de esta manera: mi padre, que <persName xml:id="Dios">Dios</persName> perdone,
            tenía cargo de proveer una molienda de una aceña que está ribera de aquel río, en la
            cual fue molinero más de quince años; y, estando mi madre una noche en la aceña, preñada
            de mí, tomóle el parto y parióme allí. De manera que con verdad me puedo decir nacido en
            el río.</p> 
         <p> Pues siendo yo niño de ocho años, achacaron a mi padre ciertas sangrías mal
            hechas en los costales de los que allí a moler venían, por lo cual fue preso, y confesó
            y no negó, y padeció persecución por justicia. Espero en <placeName corresp="Dios">Dios</placeName> que está en la gloria,
            pues el <persName xml:id="Evangelio">Evangelio</persName> los llama bienaventurados. En este tiempo se hizo cierta armada contra
            moros, entre los cuales fue mi padre (que a la sazón estaba desterrado por el desastre
            ya dicho), con cargo de acemilero de un caballero que allá fue. Y con su señor, como
            leal criado, feneció su vida. </p>
         <p> Mi viuda madre, como sin marido y sin abrigo se viese,
            determinó arrimarse a los buenos por ser uno de ellos, y vínose a vivir a la ciudad y
            alquiló una casilla y metióse a guisar de comer a ciertos estudiantes, y lavaba la ropa
            a ciertos mozos de caballos del comendador de la <persName xml:id="Magdalena">Magdalena,</persName> de manera que fue
            frecuentando las caballerizas.</p> 
         <p> Ella y un hombre moreno de aquellos que las bestias
            curaban vinieron en conocimiento. Éste algunas veces se venía a nuestra casa y se iba a
            la mañana. Otras veces, de día llegaba a la puerta en achaque de comprar huevos, y
            entrábase en casa. Yo, al principio de su entrada, pesábame con él y habíale miedo,
            viendo el color y mal gesto que tenía; mas, de que vi que con su venida mejoraba el
            comer, fuile queriendo bien, porque siempre traía pan, pedazos de carne y en el invierno
            leños a que nos calentábamos. </p>
         <p>  De manera que, continuando la posada y conversación, mi
            madre vino a darme un negrito muy bonito, el cual yo brincaba y ayudaba a calentar. Y
            acuérdome que, estando el negro de mi padrastro trebejando con el mozuelo, como el niño
            vía a mi madre y a mí blancos y a él no, huía de él, con miedo, para mi madre, y,
            señalando con el dedo, decía: </p>
          <p>  -¡Madre, coco! </p>
          <p>   Respondió él riendo: </p>
          <p>   -¡Hideputa! </p>
          <p> Yo, aunque bien mochacho, noté aquella palabra de mi hermanico, y dije entre mí: «¡Cuántos debe de
            haber en el mundo que huyen de otros porque no se ven a sí mismos!».</p>
         <p> Quiso nuestra fortuna que la conversación del <placeName xml:id="Zaide">Zaide,</placeName> que así se llamaba, llegó a oídos del mayordomo,
            y, hecha pesquisa, hallóse que la mitad por medio de la cebada, que para las bestias le
            daban, hurtaba, y salvados, leña, almohazas, mandiles, y las mantas y sábanas de los
            caballos hacía perdidas; y, cuando otra cosa no tenía, las bestias desherraba, y con
            todo esto acudía a mi madre para criar a mi hermanico. No nos maravillemos de un clérigo
            ni fraile, porque el uno hurta de los pobres y el otro de casa para sus devotas y para
            ayuda de otro tanto, cuando a un pobre esclavo el amor le animaba a esto.</p> 
          <p>  Y probósele cuanto digo, y aún más; porque a mí con amenazas me preguntaban, y, como niño, respondía
            y descubría cuanto sabía con miedo: hasta ciertas herraduras que por mandado de mi madre
            a un herrero vendí. </p>
         <p>  Al triste de mi <persName xml:id="padrastro">padrastro</persName> azotaron y pringaron, y a mi madre
            pusieron pena por justicia, sobre el acostumbrado centenario, que en casa del sobredicho
            comendador no entrase ni al lastimado Zaide en la suya acogiese. </p>
          <p>  Por no echar la soga tras el caldero, la triste se esforzó y cumplió la sentencia. Y, por evitar peligro y
            quitarse de malas lenguas, se fue a servir a los que al presente vivían en el mesón de
            la <placeName ref="Solana">Solana;</placeName> y allí, padeciendo mil importunidades, se acabó de criar mi hermanico hasta
            que supo andar, y a mí hasta ser buen mozuelo, que iba a los huéspedes por vino y
            candelas y por lo demás que me mandaban.</p> 
         <p> En este tiempo vino a posar al mesón <persName xml:id="ciego">un ciego,</persName>
            el cual, pareciéndole que yo sería para adestrarle, me pidió a mi madre, y ella me
            encomendó a él, diciéndole cómo era hijo de un buen hombre, el cual, por ensalzar la fe,
            había muerto en la de <placeName ref="Gelves">los Gelves,</placeName> y que ella confiaba en <persName corresp="Dios">Dios</persName> no saldría peor hombre que
            mi padre, y que le rogaba me tratase bien y mirase por mí, pues era huérfano. Él
            respondió que así lo haría y que me recibía, no por mozo, sino por hijo. Y así le
            comencé a servir y adestrar a mi nuevo y viejo amo.</p>
         <p>  Como estuvimos en <placeName corresp="Salamanca">Salamanca</placeName> algunos días, pareciéndole a mi amo que no era la ganancia a su contento, determinó irse de
            allí; y cuando nos hubimos de partir, yo fui a ver a mi madre, y, ambos llorando, me dio
            su bendición y dijo:</p> 
          <p>-Hijo, ya sé que no te veré más. Procura de ser bueno, y Dios te
            guíe. Criado te he y con buen amo te he puesto; válete por ti.</p> 
         <p> Y así me fui para mi amo, que esperándome estaba.</p> 
         <p> Salimos de <placeName ref="Salamanca">Salamanca,</placeName> y, llegando a la puente, está a la entrada
            de ella un animal de piedra, que casi tiene forma de toro, y <persName corresp="ciego">el ciego</persName> mandóme que
            llegase cerca del animal, y, allí puesto, me dijo:</p> 
         <p> -<persName corresp="Lázaro">Lázaro,</persName> llega el oído a este toro y
            oirás gran ruido dentro de él.</p>
         <p> Yo simplemente llegué, creyendo ser así. Y como sintió
            que tenía la cabeza par de la piedra, afirmó recio la mano y diome una gran calabazada
            en el diablo del toro, que más de tres días me duró el dolor de la cornada, y díjome:</p>
         <p>  -Necio, aprende, que el mozo del <persName corresp="ciego">ciego</persName> un punto ha de saber más que el diablo.</p> 
         <p> Y rió mucho la burla.</p> 
         <p> Parecióme que en aquel instante desperté de la simpleza en que, como
            niño, dormido estaba. Dije entre mí: «Verdad dice éste, que me cumple avivar el ojo y
            avisar, pues solo soy, y pensar cómo me sepa valer».</p>
         <p>-Yo oro ni plata no te lo puedo dar; mas avisos para vivir muchos te mostraré.</p>
         <p>Y
            fue así, que, después de Dios, éste me dio la vida, y, siendo <persName corresp="ciego">ciego,</persName> me alumbró y
            adestró en la carrera de vivir.</p>
         <p>Huelgo de contar a <persName corresp="Vuestra Merced">Vuestra Merced</persName> estas niñerías, para
            mostrar cuánta virtud sea saber los hombres subir siendo bajos, y dejarse bajar siendo
            altos cuánto vicio.</p>
         <p>Pues, tornando al bueno de <persName corresp="ciego">mi ciego</persName> y contando sus cosas, <persName corresp="Vuestra Merced">Vuestra Merced</persName> sepa que, desde que <persName corresp="Dios">Dios</persName> crió el mundo, ninguno formó más astuto ni sagaz. En su
            oficio era un águila: ciento y tantas oraciones sabía de coro; un tono bajo, reposado y
            muy sonable, que hacía resonar la iglesia donde rezaba; un rostro humilde y devoto, que,
            con muy buen continente, ponía cuando rezaba, sin hacer gestos ni visajes con boca ni
            ojos, como otros suelen hacer.</p>
         <p>Allende de esto, tenía otras mil formas y maneras para
            sacar el dinero. Decía saber oraciones para muchos y diversos efectos: para mujeres que
            no parían; para las que estaban de parto; para las que eran malcasadas, que sus maridos
            las quisiesen bien. Echaba pronósticos a las preñadas si traían hijo o hija. Pues en
            caso de medicina decía que <placeName ref="Galeno">Galeno</placeName> no supo la mitad que él para muelas, desmayos, males
            de madre. Finalmente, nadie le decía padecer alguna pasión, que luego no le decía:</p>
           <p> -Haced esto, haréis esto otro, cosed tal yerba, tomad tal raíz.</p> 
           <p>Con esto andábase todo
            el mundo tras él, especialmente mujeres, que cuanto les decía creían. De éstas sacaba él
            grandes provechos con las artes que digo, y ganaba más en un mes que cien ciegos en un
            año.</p>
         <p>Mas también quiero que sepa <persName corresp="Vuestra Merced">Vuestra Merced</persName>que, con todo lo que adquiría y tenía,
            jamás tan avariento ni mezquino hombre no vi; tanto, que me mataba a mí de hambre, y así
            no me demediaba de lo necesario. Digo verdad: si con mi sutileza y buenas mañas no me
            supiera remediar, muchas veces me finara de hambre; mas, con todo su saber y aviso, le
            contaminaba de tal suerte que siempre, o las más veces, me cabía lo más y mejor. Para
            esto le hacía burlas endiabladas, de las cuales contaré algunas, aunque no todas a mi
            salvo.</p> 
          <p>  Él traía el pan y todas las otras cosas en un fardel de lienzo, que por la boca
            se cerraba con una argolla de hierro y su candado y llave; y al meter de todas las cosas
            y sacallas, era con tanta vigilancia y tan por contadero, que no bastara todo el mundo a
            hacerle menos una migaja. Mas yo tomaba aquella lacería que él me daba, la cual en menos
            de dos bocados era despachada. Después que cerraba el candado y se descuidaba, pensando
            que yo estaba entendiendo en otras cosas, por un poco de costura, que muchas veces del
            un lado del fardel descosía y tornaba a coser, sangraba el avariento fardel, sacando, no
            por tasa pan, más buenos pedazos, torreznos y longaniza. Y así, buscaba conveniente
            tiempo para rehacer, no la chaza, sino la endiablada falta que <persName corresp="ciego">el mal ciego</persName> me faltaba.</p>
           <p>Todo lo que podía sisar y hurtar traía en medias blancas, y, cuando le mandaban rezar y
            le daban blancas, como él carecía de vista, no había el que se la daba amagado con ella,
            cuando yo la tenía lanzada en la boca y la media aparejada, que, por presto que él
            echaba la mano, ya iba de mi cambio aniquilada en la mitad del justo precio. Quejábaseme
              <persName corresp="ciego">el mal ciego,</persName> porque al tiento luego conocía y sentía que no era blanca entera, y decía:</p>
           <p> -¿Qué diablo es esto, que, después que conmigo estás, no me dan sino medias blancas, y
            de antes una blanca y un maravedí hartas veces me pagaban? En ti debe estar esta
            desdicha.</p> 
           <p> También él abreviaba el rezar y la mitad de la oración no acababa, porque me
            tenía mandado que, en yéndose el que la mandaba rezar, le tirase por cabo del capuz. Yo
            así lo hacía. Luego él tornaba a dar voces diciendo:</p>
         <p>-¿Mandan rezar tal y tal oración?
            -como suelen decir.</p>
         <p> Usaba poner cabe sí un jarrillo de vino cuando comíamos, y yo muy de
            presto le asía y daba un par de besos callados y tornábale a su lugar. Mas duróme poco,
            que en los tragos conocía la falta, y, por reservar su vino a salvo, nunca después
            desamparaba el jarro, antes lo tenía por el asa asido. Mas no había piedra imán que así
            trajese a sí como yo con una paja larga de centeno que para aquel menester tenía hecha,
            la cual, metiéndola en la boca del jarro, chupando el vino, lo dejaba a buenas noches.
            Mas, como fuese el traidor tan astuto, pienso que me sintió, y dende en adelante mudó
            propósito y asentaba su jarro entre las piernas y atapábale con la mano, y así bebía
            seguro.</p> 
          <p> Yo, como estaba hecho al vino, moría por él, y viendo que aquel remedio de la
            paja no me aprovechaba ni valía, acordé en el suelo del jarro hacerle una fuentecilla y
            agujero sutil, y, delicadamente, con una muy delgada tortilla de cera, taparlo; y, al
            tiempo de comer, fingiendo haber frío, entrábame entre las piernas del triste <persName corresp="ciego">ciego</persName> a
            calentarme en la pobrecilla lumbre que teníamos, y, al calor de ella luego derretida la
            cera, por ser muy poca, comenzaba la fuentecilla a destilarme en la boca, la cual yo de
            tal manera ponía, que maldita la gota se perdía. Cuando el pobreto iba a beber, no
            hallaba nada. Espantábase, maldecíase, daba al diablo el jarro y el vino, no sabiendo
            qué podía ser.</p>
         <p>-No diréis, tío, que os lo bebo yo -decía-, pues no le quitáis de la
            mano.</p>
         <p>Tantas vueltas y tientos dio al jarro, que halló la fuente y cayó en la burla; mas
            así lo disimuló como si no lo hubiera sentido.</p>
         <p>Y luego otro día, teniendo yo rezumando
            mi jarro como solía, no pensando el daño que me estaba aparejado ni que <persName corresp="ciego">el mal ciego</persName> me
            sentía, sentéme como solía; estando recibiendo aquellos dulces tragos, mi cara puesta
            hacia el cielo, un poco cerrados los ojos por mejor gustar el sabroso licor, sintió el
            desesperado <persName corresp="ciego">ciego</persName> que agora tenía tiempo de tomar de mí venganza, y con toda su fuerza,
            alzando con dos manos aquel dulce y amargo jarro, le dejó caer sobre mi boca,
            ayudándose, como digo, con todo su poder, de manera que <persName corresp="Lázaro">el pobre Lázaro,</persName> que de nada de
            esto se guardaba, antes, como otras veces, estaba descuidado y gozoso, verdaderamente me
            pareció que el cielo, con todo lo que en él hay, me había caído encima.</p>
         <p>Fue tal el
            golpecillo, que me desatinó y sacó de sentido, y el jarrazo tan grande, que los pedazos
            de él se me metieron por la cara, rompiéndomela por muchas partes, y me quebró los
            dientes, sin los cuales hasta hoy día me quedé.</p>
         <p>Desde aquella hora quise mal <persName corresp="ciego">al mal ciego,</persName> y, aunque me quería y regalaba y me curaba, bien vi que se había holgado del
            cruel castigo. Lavóme con vino las roturas que con los pedazos del jarro me había hecho,
            y, sonriéndose, decía:</p>
         <p>-¿Qué te parece <persName corresp="Lázaro">Lázaro?</persName> Lo que te enfermó te sana y da salud -y
            otros donaires que a mi gusto no lo eran.</p>
         <p>Ya que estuve medio bueno de mi negra trepa y
            cardenales, considerando que, a pocos golpes tales, <persName corresp="ciego">el cruel ciego</persName> ahorraría de mí,
            quise yo ahorrar de él; mas no lo hice tan presto, por hacello más a mi salvo y
            provecho. Y aunque yo quisiera asentar mi corazón y perdonalle el jarrazo, no daba lugar
            el maltratamiento que <persName corresp="ciego">el mal ciego</persName> dende allí adelante me hacía, que sin causa ni razón
            me hería, dándome coscorrones y repelándome.</p>
         <p>Y si alguno le decía por qué me trataba tan
            mal, luego contaba el cuento del jarro, diciendo:</p> 
         <p>-¿Pensaréis que este mi mozo es algún
            inocente? Pues oíd si el demonio ensayara otra tal hazaña.</p>
         <p>Santiguándose los que lo
            oían, decían:</p>
         <p>-¡Mirad quién pensara de un muchacho tan pequeño tal ruindad!</p>
         <p>Y reían
            mucho el artificio y decíanle:</p>
         <p>-¡Castigadlo, castigadlo, que de <persName corresp="Dios">Dios</persName> lo habréis!</p>
         <p>Y él,
            con aquello, nunca otra cosa hacía.</p>
         <p>Y en esto yo siempre le llevaba por los peores
            caminos, y adrede, por hacerle mal y daño; si había piedras, por ellas; si lodo, por lo
            más alto; que, aunque yo no iba por lo más enjuto, holgábame a mí de quebrar un ojo por
            quebrar dos al que ninguno tenía. Con esto, siempre con el cabo alto del tiento me
            atentaba el colodrillo, el cual siempre traía lleno de tolondrones y pelado de sus
            manos. Y, aunque yo juraba no hacerlo con malicia, sino por no hallar mejor camino, no
            me aprovechaba ni me creía, mas tal era el sentido y el grandísimo entendimiento del
            traidor.</p>
         <p>Y porque vea <persName corresp="Vuestra Merced">Vuestra Merced</persName> a cuánto se extendía el ingenio de este astuto
            <persName corresp="ciego">ciego,</persName> contaré un caso de muchos que con él me acaecieron, en el cual me parece dio bien
            a entender su gran astucia. Cuando salimos de <placeName corresp="Salamanca">Salamanca,</placeName> su motivo fue venir a tierra de
            <placeName corresp="Toledo">Toledo,</placeName> porque decía ser la gente más rica, aunque no muy limosnera. Arrimábase a este
            refrán: «Más da el duro que el desnudo». Y vinimos a este camino por los mejores
            lugares. Donde hallaba buena acogida y ganancia, deteníamonos; donde no, a tercero día
            hacíamos <placeName ref="San Juan">San Juan.</placeName></p>
         <p>Acaeció que, llegando a un lugar que llaman <placeName ref="Almorox">Almorox</placeName> al tiempo que
            cogían las uvas, un vendimiador le dio un racimo de ellas en limosna. Y como suelen ir
            los cestos maltratados, y también porque la uva en aquel tiempo está muy madura,
            desgranábasele el racimo en la mano. Para echarlo en el fardel, tornábase mosto, y lo
            que a él se llegaba. Acordó de hacer un banquete, así por no poder llevarlo, como por
            contentarme, que aquel día me había dado muchos rodillazos y golpes. Sentámonos en un
            valladar y dijo:</p>
         <p>-Agora quiero yo usar contigo de una liberalidad, y es que ambos
            comamos este racimo de uvas y que hayas de él tanta parte como yo. Partillo hemos de
            esta manera: tú picarás una vez y yo otra, con tal que me prometas no tomar cada vez más
            de una uva. Yo haré lo mismo hasta que lo acabemos, y de esta suerte no habrá engaño.</p>
           <p> Hecho así el concierto, comenzamos; mas luego al segundo lance, el traidor mudó
            propósito, y comenzó a tomar de dos en dos, considerando que yo debería hacer lo mismo.
            Como vi que él quebraba la postura, no me contenté ir a la par con él, mas aún pasaba
            adelante: dos a dos y tres a tres y como podía las comía. Acabado el racimo, estuvo un
            poco con el escobajo en la mano, y, meneando la cabeza, dijo:</p>
         <p> -<persName corresp="Lázaro">Lázaro,</persName> engañado me has.
            Juraré yo a <persName corresp="Dios">Dios</persName> que has tú comido las uvas tres a tres.</p> 
         <p>  -No comí -dije yo-; mas ¿por
            qué sospecháis eso?</p>
         <p> Respondió el sagacísimo <persName corresp="ciego">ciego:</persName></p>
         <p> -¿Sabes en qué veo que las comiste
            tres a tres? En que comía yo dos a dos y callabas.</p> 
         <p> A lo cual yo no respondí. Yendo que
            íbamos así por debajo de unos soportales, en <placeName ref="Escalona">Escalona</placeName> adonde a la sazón estábamos, en
            casa de un zapatero había muchas sogas y otras cosas que de esparto se hacen, y parte de
            ellas dieron a mi amo en la cabeza. El cual, alzando la mano, tocó en ellas, y viendo lo
            que era díjome:</p>  
          <p>-Anda presto, muchacho; salgamos de entre tan mal manjar, que ahoga sin
             comerlo.</p> 
         <p> Yo, que bien descuidado iba de aquello, miré lo que era y, como no vi sino
            sogas y cinchas, que no era cosa de comer, díjele:</p> 
         <p>   -Tío, ¿por qué decís eso?</p>
         <p>  Respondióme:</p> 
          <p>  -Calla, sobrino; según las mañas que llevas, lo sabrás y verás cómo digo
             verdad. </p>
          <p>  Y así pasamos adelante por el mismo portal y llegamos a un mesón, a la puerta
            del cual había muchos cuernos en la pared, donde ataban los recueros sus bestias, y como
            iba tentando si era allí el mesón adonde él rezaba cada día por la mesonera la oración
            de la emparedada, asió de un cuerno, y con un gran suspiro dijo:</p> 
          <p> -¡Oh, mala cosa, peor
            que tienes la hechura! ¡De cuántos eres deseado poner tu nombre sobre cabeza ajena y de
            cuán pocos tenerte ni aun oír tu nombre por ninguna vía!</p> 
         <p> Como le oí lo que decía, dije:</p>
         <p>  -Tío, ¿qué es eso que decís?</p>
         <p>-Calla, sobrino, que algún día te dará éste que en la mano
            tengo alguna mala comida y cena.</p>
         <p>-No le comeré yo -dije- y no me la dará.</p>
         <p>- Yo te digo
            verdad; si no, verlo has, si vives.</p>
         <p> Y así pasamos adelante hasta la puerta del mesón,
            adonde pluguiere a <persName corresp="Dios">Dios</persName> nunca allá llegáramos, según lo que me sucedió en él.</p>
         <p> Era todo
            lo más que rezaba por mesoneras y por bodegoneras y turroneras y rameras y así por
            semejantes mujercillas, que por hombre casi nunca le vi decir oración.</p>
         <p> Reíme entre mí y,
            aunque muchacho, noté mucho la discreta consideración del <persName corresp="ciego">ciego.</persName></p>
         <p> Mas, por no ser
            prolijo, dejo de contar muchas cosas, así graciosas como de notar, que con este mi
            primer amo me acaecieron, y quiero decir el despidiente y, con él, acabar.</p> 
          <p> Estábamos en
             <placeName corresp="Escalona">Escalona,</placeName> villa del duque de ella, en un mesón, y diome un pedazo de longaniza que le
            asase. Ya que la longaniza había pringado y comídose las pringadas, sacó un maravedí de
            la bolsa y mandó que fuese por él de vino a la taberna. Púsome el demonio el aparejo
            delante los ojos, el cual, como suelen decir, hace al ladrón, y fue que había cabe el
            fuego un nabo pequeño, larguillo y ruinoso, y tal que, por no ser para la olla, debió
            ser echado allí. Y como al presente nadie estuviese, sino él y yo solos, como me vi con
            apetito goloso, habiéndoseme puesto dentro el sabroso olor de la longaniza, del cual
            solamente sabía que había de gozar, no mirando qué me podría suceder, pospuesto todo el
            temor por cumplir con el deseo, en tanto que <persName corresp="ciego">el ciego</persName> sacaba de la bolsa el dinero,
            saqué la longaniza y muy presto metí el sobredicho nabo en el asador, el cual, mi amo,
            dándome el dinero para el vino, tomó y comenzó a dar vueltas al fuego, queriendo asar al
            que, de ser cocido, por sus deméritos había escapado. Yo fui por el vino, con el cual no
            tardé en despachar la longaniza y, cuando vine, hallé al pecador del <persName corresp="ciego">ciego</persName> que tenía
            entre dos rebanadas apretado el nabo, al cual aún no había conocido por no haberlo
            tentado con la mano. Como tomase las rebanadas y mordiese en ellas pensando también
            llevar parte de la longaniza, hallóse en frío con el frío nabo. Alteróse y dijo:</p>  
          <p> -¿Qué
             es esto, Lazarillo?</p>
         <p>-¡Lacerado de mí! -dije yo-. ¿Si queréis a mí echar algo? ¿Yo no
            vengo de traer el vino? Alguno estaba ahí y por burlar haría esto.</p> 
          <p>  -No, no -dijo él-,
             que yo no he dejado el asador de la mano; no es posible.</p>
         <p> Yo torné a jurar y perjurar que
            estaba libre de aquel trueco y cambio; mas poco me aprovechó, pues a las astucias del
            maldito <persName corresp="ciego">ciego</persName> nada se le escondía. Levantóse y asióme por la cabeza y llegóse a olerme.
            Y como debió sentir el huelgo, a uso de buen podenco, por mejor satisfacerse de la
            verdad, y con la gran agonía que llevaba, asiéndome con las manos, abríame la boca más
            de su derecho y desatentadamente metía la nariz. La cual él tenía luenga y afilada, y a
            aquella sazón, con el enojo, se había aumentado un palmo; con el pico de la cual me
            llegó a la golilla.</p>
         <p> Y con esto, y con el gran miedo que tenía, y con la brevedad del
            tiempo, la negra longaniza aún no había hecho asiento en el estómago; y lo más
            principal: con el destiento de la cumplidísima nariz, medio cuasi ahogándome, todas
            estas cosas se juntaron y fueron causa que el hecho y golosina se manifestase y lo suyo
            fuese vuelto a su dueño. De manera que, antes que <persName corresp="ciego">el mal ciego</persName> sacase de mi boca su
            trompa, tal alteración sintió mi estómago, que le dio con el hurto en ella, de suerte
            que su nariz y la negra mal mascada longaniza a un tiempo salieron de mi boca.</p> 
          <p>  ¡Oh gran
             <persName corresp="Dios">Dios,</persName> quién estuviera aquella hora sepultado, que muerto ya lo estaba! Fue tal el coraje
             del perverso <persName corresp="ciego">ciego,</persName> que, si al ruido no acudieran, pienso no me dejara con la vida.
            Sacáronme de entre sus manos, dejándoselas llenas de aquellos pocos cabellos que tenía,
            arañada la cara y rascuñado el pescuezo y la garganta. Y esto bien lo merecía, pues por
            su maldad me venían tantas persecuciones.</p> 
         <p> Contaba <persName corresp="ciego">el mal ciego</persName> a todos cuantos allí se
            allegaban mis desastres, y dábales cuenta una y otra vez, así de la del jarro como de la
            del racimo, y agora de lo presente. Era la risa de todos tan grande, que toda la gente
            que por la calle pasaba entraba a ver la fiesta; mas con tanta gracia y donaire contaba
            <persName corresp="ciego">el ciego</persName> mis hazañas, que, aunque yo estaba tan maltratado y llorando, me parecía que
            hacía sinjusticia en no reírselas.</p>  
           <p> Y en cuanto esto pasaba, a la memoria me vino una
            cobardía y flojedad que hice, por que me maldecía, y fue no dejalle sin narices, pues
            tan buen tiempo tuve para ello, que la mitad del camino estaba andado; que con sólo
            apretar los dientes se me quedaran en casa, y, con ser de aquel malvado, por ventura lo
            retuviera mejor mi estómago que retuvo la longaniza, y, no pareciendo ellas, pudiera
            negar la demanda. ¡Pluguiera a <persName corresp="Dios">Dios</persName> que lo hubiera hecho, que eso fuera así que así!</p> 
           <p> Hiciéronnos amigos la mesonera y los que allí estaban, y, con el vino que para beber le
              había traído, laváronme la cara y la garganta. Sobre lo cual discantaba <persName corresp="ciego">el mal ciego</persName>
            donaires, diciendo:</p>
           <p>-Por verdad, más vino me gasta este mozo en lavatorios al cabo del
              año, que yo bebo en dos. A lo menos, <persName corresp="Lázaro">Lázaro,</persName> eres en más cargo al vino que a tu padre,
            porque él una vez te engendró, mas el vino mil te ha dado la vida.</p> 
           <p>Y luego contaba
              cuántas veces me había descalabrado y arpado la cara, y con vino luego sanaba.</p> 
          <p> -Yo te
             digo -dijo- que, si hombre en el mundo ha de ser bienaventurado con vino, que serás tú.</p>
          <p>  Y reían mucho los que me lavaban con esto, aunque yo renegaba. Mas el pronóstico del
             <persName corresp="ciego">ciego</persName> no salió mentiroso, y después acá muchas veces me acuerdo de aquel hombre, que sin
            duda debía tener espíritu de profecía, y me pesa de los sinsabores que le hice, aunque
            bien se lo pagué, considerando lo que aquel día me dijo salirme tan verdadero como
            adelante <persName corresp="Vuestra Merced">Vuestra Merced</persName> oirá.</p>
         <p> Visto esto y las malas burlas que <persName corresp="ciego">el ciego</persName> burlaba de mí,
            determiné de todo en todo dejalle, y, como lo traía pensado y lo tenía en voluntad, con
            este postrer juego que me hizo afirmélo más. Y fue así que luego otro día salimos por la
            villa a pedir limosna, y había llovido mucho la noche antes; y porque el día también
            llovía, y andaba rezando debajo de unos portales que en aquel pueblo había, donde no nos
            mojamos, mas como la noche se venía y el llover no cesaba, díjome <persName corresp="ciego">el ciego:</persName></p>
         <p> -<persName corresp="Lázaro">Lázaro,</persName>
            esta agua es muy porfiada, y cuanto la noche más cierra, más recia. Acojámonos a la
            posada con tiempo. </p>
         <p> Para ir allá habíamos de pasar un arroyo, que con la mucha agua iba
            grande. Yo le dije:</p> 
          <p> -Tío, el arroyo va muy ancho; mas si queréis, yo veo por donde
            travesemos más aína sin mojarnos, porque se estrecha allí mucho y, saltando, pasaremos a
            pie enjuto. </p>
         <p> Parecióle buen consejo y dijo:</p> 
         <p> -Discreto eres, por esto te quiero bien;
            llévame a ese lugar donde el arroyo se ensangosta, que agora es invierno y sabe mal el
            agua, y más llevar los pies mojados.</p>
         <p> Yo que vi el aparejo a mi deseo, saquéle de bajo de
            los portales y llevélo derecho de un pilar o poste de piedra que en la plaza estaba,
            sobre el cual y sobre otros cargaban saledizos de aquellas casas, y dígole:</p> 
         <p> -Tío, éste
            es el paso más angosto que en el arroyo hay.</p> 
         <p>  Como llovía recio y el triste se mojaba, y
            con la priesa que llevábamos de salir del agua, que encima de nos caía, y, lo más
            principal, porque <persName corresp="Dios">Dios</persName> le cegó aquella hora el entendimiento (fue por darme de él
            venganza), creyóse de mí, y dijo:</p> 
         <p>   -Ponme bien derecho y salta tú el arroyo.</p>
         <p> Yo le puse
            bien derecho enfrente del pilar, y doy un salto y póngome detrás del poste, como quien
            espera tope de toro, y díjele:</p>
         <p> -¡Sus, saltad todo lo que podáis, porque deis de este
            cabo del agua!</p>
         <p> Aun apenas lo había acabado de decir, cuando se abalanza el pobre <persName corresp="ciego">ciego</persName>
            como cabrón y de toda su fuerza arremete, tomando un paso atrás de la corrida para hacer
            mayor salto, y da con la cabeza en el poste, que sonó tan recio como si diera con una
            gran calabaza, y cayó luego para atrás medio muerto y hendida la cabeza.</p> 
          <p>  -¿Cómo, y
             olisteis la longaniza y no el poste? ¡Oled! ¡Oled! -le dije yo.</p>
         <p>Y dejéle en poder de
            mucha gente que lo había ido a socorrer, y tomo la puerta de la villa en los pies de un
            trote, y, antes de que la noche viniese, di conmigo en <placeName ref="Torrijos">Torrijos.</placeName> No supe más lo que <persName corresp="Dios">Dios</persName>
            de él hizo ni curé de saberlo.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
