<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="tratado">
            <head>Tratado quinto</head>
            <head>Cómo <persName corresp="Lázaro">Lázaro</persName> se asentó con un <persName
                  xml:id="buldero">buldero</persName>, y de las cosas que con <persName
                  corresp="#buldero">él</persName> pasó</head>
            <p>En el quinto por mi ventura di, que fue un <persName corresp="#buldero"
                  >buldero</persName>, el más desenvuelto y desvergonzado, y el mayor echador de
               ellas que jamás yo vi ni ver espero, ni pienso nadie vio, porque tenía y buscaba
               modos y maneras y muy sutiles invenciones.</p>
            <p>En entrando en los lugares do habían de presentar la bula, primero presentaba a los
               clérigos o curas algunas cosillas, no tampoco de mucho valor ni sustancia: una
               lechuga murciana, si era por el tiempo, un par de limas o naranjas, un melocotón, un
               par de duraznos, cada sendas peras verdiñales. Así procuraba tenerlos propicios,
               porque favoreciesen su negocio y llamasen sus feligreses a tomar la bula.
               Ofreciéndosele a él las gracias, informábase de la suficiencia de ellos. Si decían
               que entendían, no hablaba palabra en latín por no dar tropezón; mas aprovechábase de
               un gentil y bien cortado romance y desenvoltísima lengua. Y si sabía que los dichos
               clérigos eran de los reverendos, digo que más con dineros que con letras y con
               reverendas se ordenan, hacíase entre ellos un <persName xml:id="Tomás">santo
                  Tomás</persName>, y hablaba dos horas en latín, a lo menos que lo parecía, aunque
               no lo era.</p>
            <p>Cuando por bien no le tomaban las bulas, buscaba cómo por mal se las tomasen. Y para
               aquello hacía molestias al pueblo, y otras veces con mañosos artificios. Y porque
               todos los que le veía hacer sería largo de contar, diré uno muy sutil y donoso, con
               el cual probaré bien su suficiencia.</p>
            <p>En un lugar de <placeName xml:id="LaSagra">la Sagra de Toledo</placeName> había
               predicado dos o tres días, haciendo sus acostumbradas diligencias, y no le habían
               tomado bula ni, a mi ver, tenían intención de tomársela. Estaba dado al diablo con
               aquello y, pensando qué hacer, se acordó de convidar al pueblo para otro día de
               mañana despedir la bula.</p>
            <p>Y esa noche, después de cenar, pusiéronse a jugar la colación <persName
                  corresp="#buldero">él</persName> y el <persName xml:id="alguacil"
                  >alguacil</persName>. Y sobre el juego vinieron a reñir y a haber malas palabras.
                  <persName corresp="#buldero">Él</persName> llamó al <persName corresp="#alguacil"
                  >alguacil</persName> ladrón y el otro a <persName corresp="#buldero">él</persName>
               falsario. Sobre esto, el <persName corresp="#buldero">señor comisario</persName>, mi
               señor, tomó un lanzón, que en el portal do jugaban estaba. El <persName
                  corresp="#alguacil">alguacil</persName> puso mano a su espada, que en la cinta
               tenía. Al ruido y voces que todos dimos, acuden los huéspedes y vecinos, y métense en
               medio. Y ellos, muy enojados, procurándose de desembarazar de los que en medio
               estaban, para matarse. Mas, como la gente al gran ruido cargase, y la casa estuviese
               llena de ella, viendo que no podían afrentarse con las armas, decíanse palabras
               injuriosas, entre las cuales el alguacil dijo a mi amo que era falsario y las bulas
               que predicaba eran falsas.</p>
            <p>Finalmente, que los del pueblo, viendo que no bastaban a ponellos en paz, acordaron
               de llevar al <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> de la posada a otra
               parte. Y así quedó <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> muy enojado. Y,
               después que los huéspedes y vecinos le hubieron rogado que perdiese el enojo y se
               fuese a dormir, se fue y así nos echamos todos.</p>
            <p>La mañana venida, <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> se fue a la iglesia
               y mandó tañer a misa y al sermón para despedir la bula. Y el pueblo se juntó, el cual
               andaba murmurando de las bulas, diciendo cómo eran falsas y que el mismo <persName
                  corresp="#alguacil">alguacil</persName>, riñendo, lo había descubierto. De manera
               que, atrás que tenían mala gana de tomalla, con aquello del todo la aborrecieron.</p>
            <p>El <persName corresp="#buldero">señor comisario</persName> se subió al púlpito, y
               comienza su sermón y a animar la gente que no quedasen sin tanto bien y indulgencia
               como la santa bula traía.</p>
            <p>Estando en lo mejor del sermón, entra por la puerta de la iglesia el <persName
                  corresp="#alguacil">alguacil</persName> y, desque hizo oración, levantóse y, con
               voz alta y pausada, cuerdamente comenzó a decir:</p>
            <p>-Buenos hombres, oídme una palabra, que después oiréis a quien quisiéredes. Yo vine
               aquí con este <persName corresp="#buldero">echacuervo</persName> que os predica, el
               cual me engañó, y dijo que le favoreciese en este negocio, y que partiríamos la
               ganancia. Y agora, visto el daño que haría a mi conciencia y a vuestras haciendas,
               arrepentido de lo hecho, os declaro claramente que las bulas que predica son falsas,
               y que no le creáis ni las toméis y que yo, directe ni indirecte, no soy parte en
               ellas, y que desde agora dejo la vara y doy con ella en el suelo. Y, si en algún
               tiempo éste fuere castigado por la falsedad, que vosotros me seáis testigos cómo yo
               no soy con él ni le doy a ello ayuda; antes os desengaño y declaro su maldad. -Y
               acabó su razonamiento.</p>
            <p>Algunos hombres honrados que allí estaban se quisieron levantar y echar al <persName
                  corresp="#alguacil">alguacil</persName> fuera de la iglesia, por evitar escándalo;
               mas <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> les fue a la mano y mandó a todos
               que, so pena de excomunión, no le estorbasen; mas que le dejasen decir todo lo que
               quisiese. Y así, <persName corresp="#buldero">él</persName> también tuvo silencio
               mientras el <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> dijo todo lo que he
               dicho. Como calló, mi amo le preguntó si quería decir más que lo dijese. El <persName
                  corresp="#alguacil">alguacil</persName> dijo:</p>
            <p>-Harto hay más que decir de vos y de vuestra falsedad; mas por agora basta.</p>
            <p>El <persName corresp="#buldero">señor comisario</persName> se hincó de rodillas en el
               púlpito y, puestas las manos y mirando al cielo, dijo así:</p>
            <p>-<persName xml:id="Dios">Señor Dios</persName>, a quien ninguna cosa es escondida,
               antes todas manifiestas, y a quien nada es imposible, antes todo posible: <persName
                  corresp="#Dios">tú</persName> sabes la verdad y cuán injustamente yo soy
               afrentado. En lo que a mí toca, yo le perdono, porque <persName corresp="#Dios">Tú,
                  Señor</persName>, me perdones. No mires a aquél, que no sabe lo que hace ni dice;
               mas la injuria a ti hecha te suplico, y por justicia te pido no disimules. Porque
               alguno que está aquí, que por ventura pensó tomar aquesta santa bula, y dando crédito
               a las falsas palabras de aquel hombre, lo dejará de hacer. Y pues es tanto perjuicio
               del prójimo, te suplico yo, <persName corresp="#Dios">Señor</persName>, no lo
               disimules; mas luego muestra aquí milagro, y sea de esta manera: que, si es verdad lo
               que <persName corresp="#alguacil">aquél</persName> dice y que yo traigo maldad y
               falsedad, este púlpito se hunda conmigo y meta siete estados debajo de tierra, do él
               ni yo jamás parezcamos; y, si es verdad lo que yo digo y <persName
                  corresp="#alguacil">aquél</persName>, persuadido del demonio, por quitar y privar
               a los que están presentes de tan gran bien, dice maldad, también sea castigado y de
               todos conocida su malicia.</p>
            <!-- ¿¿¿¿¿hay que marcar Dios????? -->
            <p>Apenas había acabado su oración el devoto <persName corresp="#buldero">señor
                  mío</persName>, cuando el negro <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName>
               cae de su estado y da tan gran golpe en el suelo que la iglesia toda hizo resonar, y
               comenzó a bramar y echar espumajos por la boca y torcella, y hacer visajes con el
               gesto, dando de pie y de mano, revolviéndose por aquel suelo a una parte y a
               otra.</p>
            <p>El estruendo y voces de la gente era tan grande, que no se oían unos a otros. Algunos
               estaban espantados y temerosos. Unos decían: «<persName corresp="#Dios">El
                  Señor</persName> le socorra y valga». Otros: «Bien se le emplea, pues levantaba
               tan falso testimonio».</p>
            <p>Finalmente, algunos que allí estaban, y a mi parecer no sin harto temor, se llegaron
               y le trabaron de los brazos, con los cuales daba fuertes puñadas a los que cerca de
               él estaban. Otros le tiraban por las piernas y tuvieron reciamente, porque no había
               mula falsa en el mundo que tan recias coces tirase. Y así le tuvieron un gran rato.
               Porque más de quince hombres estaban sobre él y a todos daba las manos llenas y, si
               se descuidaban, en los hocicos.</p>
            <p>A todo esto el <persName corresp="#buldero">señor mi amo</persName> estaba en el
               púlpito de rodillas, las manos y los ojos puestos en el cielo, transportado en la
               divina esencia, que el planto y ruido y voces, que en la iglesia había, no eran parte
               para apartalle de su divina contemplación.</p>
            <p>Aquellos buenos hombres llegaron a <persName corresp="#buldero">él</persName> y,
               dando voces le despertaron y le suplicaron quisiese socorrer a <persName
                  corresp="#alguacil">aquel</persName> pobre que estaba muriendo y que no mirase a
               las cosas pasadas ni a sus dichos malos, pues ya dellos tenía el pago; mas, si en
               algo podría aprovechar para librarle del peligro y pasión que padecía, por amor de
                  <persName corresp="#Dios">Dios</persName> lo hiciese, pues ellos veían clara la
               culpa del culpado y la verdad y bondad suya, pues a su petición y venganza el Señor
               no alargó el castigo.</p>
            <p>El <persName corresp="#buldero">señor comisario</persName>, como quien despierta de
               un dulce sueño, los miró y miró al delincuente y a todos los que alrededor estaban, y
               muy pausadamente les dijo:</p>
            <p>-Buenos hombres, vosotros nunca habíades de rogar por un hombre en quien <persName
                  corresp="#Dios">Dios</persName> tan señaladamente se ha señalado; mas, pues
                  <persName corresp="#Dios">Él</persName> nos manda que no volvamos mal por mal y
               perdonemos las injurias, con confianza podremos suplicarle que cumpla lo que nos
               manda, y <persName corresp="#Dios">Su Majestad</persName> perdone a <persName
                  corresp="#alguacil">éste</persName> que le ofendió poniendo en su santa fe
               obstáculo. Vamos todos a suplicalle.</p>
            <p>Y así, bajó del púlpito y encomendó a que muy devotamente suplicasen a <persName
                  corresp="#Dios">nuestro Señor</persName> tuviese por bien de perdonar a aquel
               pecador y volverle en su salud y sano juicio y lanzar de <persName
                  corresp="#alguacil">él</persName> el demonio, si <persName corresp="#Dios">Su
                  Majestad</persName> había permitido que por su gran pecado en <persName
                  corresp="#alguacil">él</persName> entrase.</p>
            <p>Todos se hincaron de rodillas y delante del altar, con los clérigos, comenzaban a
               cantar con voz baja una letanía; y viniendo <persName corresp="#buldero"
                  >él</persName> con la cruz y agua bendita, después de haber sobre <persName
                  corresp="#alguacil">él</persName>
               <!-- es el alguacil o buldero? --> cantado, el <persName corresp="#buldero">señor mi
                  amo</persName>, puestas las manos al cielo y los ojos que casi nada se le parecía,
               sino un poco de blanco, comienza una oración no menos larga que devota, con la cual
               hizo llorar a toda la gente, como suelen hacer en los sermones de Pasión, de
               predicador y auditorio devoto, suplicando a <persName corresp="#Dios">Nuestro
                  Señor</persName>, pues no quería la muerte del <persName corresp="#alguacil"
                  >pecador</persName>, sino su vida y arrepentimiento, que <persName
                  corresp="#alguacil">aquél</persName>, encaminado por el demonio y persuadido de la
               muerte y pecado, le quisiese perdonar y dar vida y salud, para que se arrepintiese y
               confesase sus pecados.</p>
            <p>Y esto hecho, mandó traer la bula y púsosela en la cabeza. Y luego el <persName
                  corresp="#alguacil">pecador del alguacil</persName> comenzó poco a poco a estar
               mejor y tornar en sí. Y desque fue bien vuelto en su acuerdo, echóse a los pies del
                  <persName corresp="#buldero">señor comisario</persName> y, demandándole perdón,
               confesó haber dicho aquello por la boca y mandamiento del demonio; lo uno, por hacer
               a <persName corresp="#buldero">él</persName> daño y vengarse del enojo; lo otro, y
               más principal, porque el demonio recibía mucha pena del bien que allí se hiciera en
               tomar la bula.</p>
            <p>El <persName corresp="#buldero">señor mi amo</persName> le perdonó, y fueron hechas
               las amistades entre ellos. Y a tomar la bula hubo tanta prisa, que casi ánima
               viviente en el lugar no quedó sin ella: marido y mujer, y hijos y hijas, mozos y
               mozas.</p>
            <p>Divulgóse la nueva de lo acaecido por los lugares comarcanos y, cuando a ellos
               llegábamos, no era menester sermón ni ir a la iglesia, que a la posada la venían a
               tomar, como si fueran peras que se dieran de balde. De manera que, en diez o doce
               lugares de aquellos alrededores donde fuimos, echó el <persName corresp="#buldero"
                  >señor mi amo</persName> otras tantas mil bulas sin predicar sermón.</p>
            <p>Cuando <persName corresp="#buldero">él</persName> hizo el ensayo, confieso mi pecado,
               que también fui de ello espantado, y creí que así era, como otros muchos; mas con ver
               después la risa y burla que <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> y el
                  <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> llevaban y hacían del negocio,
               conocí cómo había sido industriado por el industrioso y inventivo de mi amo.</p>
            <p>2Acaeciónos en otro lugar, el cual no quiero nombrar por su honra, lo siguiente: y
               fue que <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> predicó dos o tres sermones, y
               dó a <persName corresp="#Dios">Dios</persName> la bula tomaban. Visto por el astuto
               de <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> lo que pasaba, y que aunque decía
               se fiaban por un año no aprovechaba, y que estaban tan rebeldes en tomarla, y que su
               trabajo era perdido, hizo tocar las campanas para despedirse y, hecho su sermón y
               despedido desde el púlpito, ya que se quería abajar, llamó al <persName
                  xml:id="escribano">escribano</persName> y a mí, que iba cargado con unas alforjas,
               y hízonos llegar al primer escalón, y tomó al <persName corresp="#alguacil"
                  >alguacil</persName> las que en las manos llevaba, y las que yo tenía en las
               alforjas púsolas junto a sus pies, y tornóse a poner en el púlpito con cara alegre, y
               arrojar desde allí de diez en diez y de veinte en veinte de sus bulas hacia todas
               partes diciendo:</p>
            <p>-Hermanos míos, tomad, tomad de las gracias que <persName corresp="#Dios"
                  >Dios</persName> os envía hasta vuestras casas, y no os duela, pues es obra tan
               pía la redención de los cautivos cristianos que están en <placeName
                  xml:id="tierraDeMoros">tierra de moros</placeName>, porque no renieguen nuestra
               santa fe y vayan a las penas del infierno, siquiera ayudalles con vuestra limosna y
               con cinco Pater nostres y cinco Ave Marías, para que salgan de cautiverio. Y aun
               también aprovechan para los padres y hermanos y deudos que tenéis en el Purgatorio,
               como lo veréis en esta santa bula.</p>
            <p>Como el pueblo las vio así arrojar, como cosa que la daba de balde y ser venida de la
               mano de <placeName corresp="#Dios">Dios</placeName>, tomaban a más tomar, aun para
               los niños de la cuna y para todos sus difuntos, contando desde los hijos hasta el
               menor criado que tenían, contándolos por los dedos. Vímonos en tanta prisa, que a mí
               aínas me acabaron de romper un pobre y viejo sayo que traía, de manera que certifico
               a <persName xml:id="vMerced">Vuestra Merced</persName> que en poco más de una hora no
               quedó bula en las alforjas y fue necesario ir a la posada por más.</p>
            <p>Acabados de tomar todos, dijo <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> desde el
               púlpito a su <persName corresp="#escribano">escribano</persName> y al del Concejo
               <!-- que es esto --> que se levantasen, y para que se supiese quién eran los que
               habían de gozar de la santa indulgencia y perdones de la santa bula y para que
                  <persName corresp="#buldero">él</persName> diese buena cuenta a quien le había
               enviado, se escribiesen.</p>
            <p>Y así, luego todos de muy buena voluntad decían las que habían tomado, contando por
               orden los hijos y criados y difuntos.</p>
            <p>Hecho su inventario, pidió a los <persName xml:id="alcaldes">alcaldes</persName> que,
               por caridad, porque <persName corresp="#buldero">él</persName> tenía que hacer en
               otra parte, mandasen al <persName corresp="#escribano">escribano</persName> le diese
               autoridad del inventario y memoria de las que allí quedaban, que según decía el
                  <persName corresp="#escribano">escribano</persName> eran más de dos mil.</p>
            <p>Hecho esto, <persName corresp="#buldero">él</persName> se despidió con mucha paz y
               amor, y así nos partimos de este lugar. Y aun, antes que nos partiésemos, fue
               preguntando <persName corresp="#buldero">él</persName> por el teniente cura del lugar
               y por los regidores si la bula aprovechaba para las criaturas que estaban en el
               vientre de sus madres. A lo cual <persName corresp="#buldero">él</persName>
               respondió, según las letras que él había estudiado, que no, que lo fuesen a preguntar
               a los doctores más antiguos que <persName corresp="#buldero">él</persName> y que esto
               era lo que sentía en este negocio.</p>
            <p>Y así nos partimos, yendo todos muy alegres del buen negocio. Decía <persName
                  corresp="#buldero">mi amo</persName> al <persName corresp="#alguacil"
                  >alguacil</persName> y <persName corresp="#escribano">escribano</persName>:</p>
            <p>-¿Qué os parece, cómo a estos villanos, que con sólo decir cristianos viejos somos,
               sin hacer obras de caridad, se piensan salvar, sin poner nada de su hacienda? Pues,
               por vida del <persName xml:id="Gómez">licenciado Pascasio Gómez</persName>, que a su
               costa se saquen más de diez cautivos.</p>
            <p>Y así nos fuimos hasta otro lugar de aquel, cabo de <placeName xml:id="Toledo"
                  >Toledo</placeName>, hacia <placeName xml:id="Mancha">la Mancha</placeName> que se
               dice, adonde topamos otros más obstinados en tomar bulas. Hechas <persName
                  corresp="#buldero">mi amo</persName> y los demás que íbamos nuestras diligencias,
               en dos fiestas que allí estuvimos, no se habían echado treinta bulas. Visto por
                  <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> la gran perdición y la mucha costa
               que traía, y el ardideza que el sutil de <persName corresp="#buldero">mi
                  amo</persName> tuvo para hacer despender sus bulas fue que este día dijo la misa
               mayor y, después de acabado el sermón y vuelto al altar, tomó una cruz que traía de
               poco más de un palmo, y en un brasero de lumbre que encima del altar había, el cual
               habían traído para calentarse las manos, porque hacía gran frío, púsole detrás del
               misal, sin que nadie mirase en ello. Y allí, sin decir nada, puso la cruz encima la
               lumbre y, ya que hubo acabado la misa y echada la bendición, tomóla con un pañizuelo
               bien envuelta la cruz en la mano derecha y en la otra la bula, y así se bajó hasta la
               postrera grada del altar, adonde hizo que besaba la cruz. E hizo señal que viniesen
               adorar la cruz. Y así vinieron los <persName corresp="#alcaldes">alcaldes</persName>
               los primeros y los más ancianos del lugar, viniendo uno a uno, como se usa. Y el
               primero que llegó, que era un <persName corresp="#alcaldes">alcalde</persName> viejo,
               aunque él le dio a besar la cruz bien delicadamente, se abrasó los rostros y se quitó
               presto afuera. Lo cual visto por <persName corresp="#buldero">mi amo</persName>, le
               dijo:</p>
            <p>-¡Paso, quedo, <persName corresp="#alcaldes">señor alcalde</persName>! ¡Milagro!</p>
            <p>Y así hicieron otros siete u ocho, y a todos les decía:</p>
            <p>-¡Paso, señores! ¡Milagro!</p>
            <p>Cuando <persName corresp="#buldero">él</persName> vio que los rostriquemados bastaban
               para testigos del milagro, no la quiso dar más a besar. Subióse al pie del altar y de
               allí decía cosas maravillosas, diciendo que por la poca caridad que había en ellos
               había <persName corresp="#Dios">Dios</persName> permitido aquel milagro, y que
               aquella cruz había de ser llevada a la santa iglesia mayor de su obispado, que por la
               poca caridad que en el pueblo había, la cruz ardía.</p>
            <p>Fue tanta la prisa que hubo en el tomar de la bula, que no bastaban dos escribanos ni
               los clérigos ni sacristanes a escribir. Creo de cierto que se tomaron más de tres mil
               bulas, como tengo dicho a <persName corresp="#vMerced">Vuestra Merced</persName>.</p>
            <p>Después, al partir, <persName corresp="#buldero">él</persName> fue con gran
               reverencia, como es razón, a tomar la santa cruz, diciendo que le había de hacer
               engastonar en oro, como era razón. Fue rogado mucho del Concejo y clérigos del lugar
               les dejase allí aquella santa cruz, por memoria del milagro allí acaecido. <persName
                  corresp="#buldero">Él</persName> en ninguna manera lo quería hacer, y al fin,
               rogado de tantos, se la dejó; con que le dieron otra cruz vieja que tenían, antigua,
               de plata, que podrá pesar dos o tres libras, según decían.</p>
            <p>Y así nos partimos alegres con el buen trueque y con haber negociado bien. En todo no
               vio nadie lo susodicho, sino yo, porque me subía par del altar para ver si había
               quedado algo en las ampollas, para ponello en cobro, como otras veces yo lo tenía de
               costumbre, y como allí me vio, púsose el dedo en la boca, haciéndome señal que
               callase. Yo así lo hice, por que me cumplía, aunque, después que vi el milagro, no
               cabía en mí por echallo fuera, sino que el temor de <persName corresp="#buldero">mi
                  astuto amo</persName> no me lo dejaba comunicar con nadie, ni nunca de mí salió,
               porque me tomó juramento que no descubriese el milagro y así lo hice hasta agora.</p>
            <p>Y, aunque muchacho, cayóme mucho en gracia, y dije entre mí: «¡Cuántas de éstas deben
               hacer estos burladores entre la inocente gente!».</p>
            <p>Finalmente, estuve con este mi <persName corresp="#buldero">quinto amo</persName>
               cerca de cuatro meses, en los cuales pasé también hartas fatigas, aunque me daba bien
               de comer, a costa de los curas y otros clérigos do iba a predicar.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
