<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Marcado de Tratado 2</title>
            <author>Fiona</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Minimal Editions</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Lazarillo de Tormes, 1554</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="titulo">
            <head>Tratado segundo</head>
            <p>Cómo <persName xml:id="Lazarillo">Lázaro</persName> se asentó con <persName
                  xml:id="Clérigo">un clérigo</persName>, y de las cosas que con él pasó</p>
         </div>
         <div type="texto">
            <p>Otro día, no pareciéndome estar allí seguro, fuime a un lugar que llaman <placeName
                  xml:id="Maqeuda">Maqueda</placeName>, adonde me toparon mis pecados con <persName
                  corresp="#Clérigo">un clérigo</persName>, que, llegando a pedir limosna, me
               preguntó si sabía ayudar a misa. Yo dije que sí, como era verdad; que, aunque
               maltratado, mil cosas buenas me mostró el pecador del <persName xml:id="Ciego"
                  >ciego</persName>, y una de ellas fue ésta. Finalmente, <persName
                  corresp="#Clérigo">el clérigo</persName> me recibió por suyo. </p>
            <p>Escapé del trueno y di en el relámpago, porque era <persName corresp="#Ciego">el
                  ciego</persName> para con éste un <persName xml:id="AlejandroMagno">Alejandro
                  Magno</persName>, con ser la misma avaricia, como he contado. No digo más, sino
               que toda la lacería del mundo estaba encerrada en éste: no sé si de su cosecha era o
               lo había anejado con el hábito de clerecía.</p>
            <p>Él tenía un arcaz viejo y cerrado con su llave, la cual traía atada con un agujeta
               del paletoque. Y en viniendo el bodigo de la iglesia, por su mano era luego allí
               lanzado y tornada a cerrar el arca. Y en toda la casa no había ninguna cosa de comer,
               como suele estar en otras algún tocino colgado al humero, algún queso puesto en
               alguna tabla o en el armario, algún canastillo con algunos pedazos de pan que de la
               mesa sobran; que me parece a mí que, aunque de ello no me aprovechara, con la vista
               de ello me consolara.</p>
            <p>Solamente había una horca de cebollas, y tras la llave, en una cámara en lo alto de
               la casa. De éstas tenía yo de ración una para cada cuatro días, y, cuando le pedía la
               llave para ir por ella, si alguno estaba presente, echaba mano al falsopeto y con
               gran continencia la desataba y me la daba diciendo:</p>
            <p>-Toma y vuélvela luego, y no hagáis sino golosinar.</p>
            <p>Como si debajo de ella estuvieran todas las conservas de <placeName xml:id="Valencia"
                  >Valencia</placeName>, con no haber en la dicha cámara, como dije, maldita la otra
               cosa que las cebollas colgadas de un clavo. Las cuales él tenía tan bien por cuenta,
               que, si por malos de mis pecados me desmandara a más de mi tasa, me costara caro.
               Finalmente, yo me finaba de hambre.</p>
            <p>Pues ya que conmigo tenía poca caridad, consigo usaba más. Cinco blancas de carne era
               su ordinario para comer y cenar. Verdad es que partía conmigo del caldo, que de la
               carne ¡tan blanco el ojo!, sino un poco de pan, y ¡pluguiera a Dios que me
               demediara!</p>
            <p>Los sábados cómense en esta tierra cabezas de carnero, y enviábame por una, que
               costaba tres maravedís. Aquélla le cocía, y comía los ojos y la lengua y el cogote y
               sesos y la carne que en las quijadas tenía, y dábame todos los huesos roídos, y
               dábamelos en el plato, diciendo:</p>
            <p>-Toma, come, triunfa, que para ti es el mundo. Mejor vida tienes que <persName
                  xml:id="Papa">el Papa</persName>.</p>
            <p>«¡Tal te la dé Dios!» -decía yo paso entre mí.</p>
            <p>A cabo de tres semanas que estuve con él vine a tanta flaqueza, que no me podía tener
               en las piernas de pura hambre. Vime claramente ir a la sepultura, si Dios y mi saber
               no me remediaran. Para usar de mis mañas no tenía aparejo, por no tener en qué dalle
               salto. Y, aunque algo hubiera, no podía cegalle, como hacía al que Dios perdone (si
               de aquella calabazada feneció), que todavía, aunque astuto, con faltalle aquel
               preciado sentido, no me sentía; mas estotro, ninguno hay que tan aguda vista tuviese
               como él tenía.</p>
            <p>Cuando al ofertorio estábamos, ninguna blanca en la concha caía, que no era de él
               registrada: el un ojo tenía en la gente y el otro en mis manos. Bailábanle los ojos
               en el casco como si fueran de azogue. Cuantas blancas ofrecían tenía por cuenta, y,
               acabado el ofrecer, luego me quitaba la concha y la ponía sobre el altar.</p>
            <p>No era yo señor de asirle una blanca todo el tiempo que con él viví, o, por mejor
               decir, morí. De la taberna nunca le traje una blanca de vino; mas aquel poco que de
               la ofrenda había metido en su arcaz compasaba de tal forma que le duraba toda la
               semana</p>
            <p>Y por ocultar su gran mezquindad, decíame:</p>
            <p>-Mira, mozo, los sacerdotes han de ser muy templados en su comer y beber, y por esto
               yo no me desmando como otros.</p>
            <p>Mas el lacerado mentía falsamente, porque en cofradías y mortuorios que rezamos, a
               costa ajena comía como lobo y bebía más que un saludador.</p>
            <p>Y porque dije de mortuorios, Dios me perdone, que jamás fui enemigo de la naturaleza
               humana sino entonces. Y esto era porque comíamos bien y me hartaban. Deseaba y aun
               rogaba a Dios que cada día matase el suyo. Y cuando dábamos sacramento a los
               enfermos, especialmente la extremaunción, como manda <persName corresp="#Clérigo">el
                  clérigo</persName> rezar a los que están allí, yo cierto no era el postrero de la
               oración, y con todo mi corazón y buena voluntad rogaba al Señor, no que le echase a
               la parte que más servido fuese, como se suele decir, mas que le llevase de aqueste
               mundo.</p>
            <p>Y cuando alguno de éstos escapaba, ¡Dios me lo perdone!, que mil veces le daba al
               diablo; y el que se moría, otras tantas bendiciones llevaba de mí dichas. Porque en
               todo el tiempo que allí estuve, que serían casi seis meses, solas veinte personas
               fallecieron, y éstas bien creo que las maté yo, o, por mejor decir, murieron a mi
               recuesta; porque, viendo el Señor mi rabiosa y continua muerte, pienso que holgaba de
               matarlos por darme a mí vida. Mas de lo que al presente padecía, remedio no hallaba;
               que, si el día que enterrábamos yo vivía, los días que no había muerto, por quedar
               bien vezado de la hartura, tornando a mi cotidiana hambre, más lo sentía. De manera
               que en nada hallaba descanso, salvo en la muerte, que yo también para mí, como para
               los otros deseaba algunas veces; mas no la veía, aunque estaba siempre en mí.</p>
            <p>Pensé muchas veces irme de aquel mezquino amo; mas por dos cosas lo dejaba: la
               primera, por no me atrever a mis piernas, por temer de la flaqueza que de pura hambre
               me venía; y la otra, consideraba y decía: «Yo he tenido dos amos: el primero traíame
               muerto de hambre y, dejándole, topé con este otro, que me tiene ya con ella en la
               sepultura; pues si de éste desisto y doy en otro más bajo, ¿qué será, sino fenecer?».
               Con esto no me osaba menear, porque tenía por fe que todos los grados había de hallar
               más ruines. Y a abajar otro punto, no sonara <persName corresp="#Lazarillo"
                  >Lázaro</persName> ni se oyera en el mundo. Pues estando en tal aflicción, cual
               plega al Señor librar de ella a todo fiel cristiano, y sin saber darme consejo,
               viéndome ir de mal en peor, un día que el cuitado, ruin y lacerado de mi amo había
               ido fuera del lugar, llegóse acaso a mi puerta un calderero, el cual yo creo que fue
               ángel enviado a mí por la mano de Dios en aquel hábito. Preguntóme si tenía algo que
               adobar.</p>
            <p>«En mí teníades bien que hacer, y no haríades poco, si me remediásedes» -dije paso,
               que no me oyó.</p>
            <p>Mas, como no era tiempo de gastarlo en decir gracias, alumbrado por el Espíritu
               Santo, le dije:</p>
            <p>-Tío, una llave de este arcaz he perdido, y temo mi señor me azote. Por vuestra vida,
               veáis si en ésas que traéis hay alguna que le haga, que yo os lo pagaré.</p>
            <p>Comenzó a probar el angélico calderero una y otra de un gran sartal que de ellas
               traía, y yo ayudalle con mis flacas oraciones. Cuando no me cato, veo en figura de
               panes, como dicen, la cara de Dios dentro del arcaz, y, abierto, díjele:</p>
            <p>-Yo no tengo dineros que daros por la llave; mas tomad de ahí el pago.</p>
            <p>Él tomó un bodigo de aquéllos, el que mejor le pareció, y, dándome mi llave, se fue
               muy contento, dejándome más a mí.</p>
            <p>Mas no toqué en nada por el presente, porque no fuese la falta sentida, y, aun porque
               me vi de tanto bien señor, parecióme que la hambre no se me osaba allegar. Vino el
               mísero de mi amo, y quiso Dios no miró en la oblada que el ángel había llevado.</p>
            <p>Y otro día, en saliendo de casa, abro mi paraíso panal y tomo entre las manos y
               dientes un bodigo y en dos credos le hice invisible, no olvidándoseme el arca
               abierta. Y comienzo a barrer la casa con mucha alegría, pareciéndome con aquel
               remedio remediar dende en adelante la triste vida. Y así estuve con ello aquel día y
               otro gozoso; mas no estaba en mi dicha que me durase mucho aquel descanso, porque
               luego, al tercero día, me vino la terciana derecha. Y fue que veo a deshora al que me
               mataba de hambre sobre nuestro arcaz, volviendo y revolviendo, contando y tornando a
               contar los panes. Yo disimulaba, y en mi secreta oración y devociones y plegarias
               decía: «¡San Juan y ciégale!»</p>
            <p>Después que estuvo un gran rato echando la cuenta, por días y dedos contando,
               dijo:</p>
            <p>-Si no tuviera a tan buen recaudo esta arca, yo dijera que me habían tomado de ella
               panes; pero de hoy más, sólo por cerrar la puerta a la sospecha, quiero tener buena
               cuenta con ellos: nueve quedan y un pedazo.</p>
            <p>«¡Nuevas malas te dé Dios!» -dije yo entre mí.</p>
            <p>Parecióme con lo que dijo pasarme el corazón con saeta de montero y comenzóme el
               estómago a escarbar de hambre, viéndose puesto en la dieta pasada. Fue fuera de casa.
               Yo, por consolarme, abro el arca y, como vi el pan, comencélo de adorar, no osando
               recebillo. Contélos, si a dicha el lacerado se errara, y hallé su cuenta más
               verdadera que yo quisiera. Lo más que yo pude hacer fue dar en ellos mil besos, y, lo
               más delicado que yo pude, del partido partí un poco al pelo que él estaba, y con
               aquél pasé aquel día, no tan alegre como el pasado.</p>
            <p>Mas, como la hambre creciese, mayormente que tenía el estómago hecho a más pan
               aquellos dos o tres días ya dichos, moría mala muerte; tanto, que otra cosa no hacía,
               en viéndome solo, sino abrir y cerrar el arca y contemplar en aquella cara de Dios,
               que así dicen los niños. Mas el mismo Dios, que socorre a los afligidos, viéndome en
               tal estrecho, trajo a mi memoria un pequeño remedio, que, considerando entre mí,
               dije: «Este arquetón es viejo y grande y roto por algunas partes, aunque pequeños
               agujeros. Puédese pensar que ratones, entrando en él, hacen daño a este pan. Sacarlo
               entero no es cosa conveniente, porque verá la falta el que en tanta me hace vivir.
               Esto bien se sufre».</p>
            <p>Y comienzo a desmigajar el pan sobre unos no muy costosos manteles que allí estaban,
               y tomo uno y dejo otro, de manera que, en cada cual, de tres o cuatro desmigajé su
               poco. Después, como quien toma gragea, lo comí y algo me consolé. Mas él, como
               viniese a comer y abriese el arca, vio el mal pesar y sin duda creyó ser ratones los
               que el daño habían hecho, porque estaba muy al propio contrahecho de como ellos lo
               suelen hacer. Miró todo el arcaz de un cabo a otro y viole ciertos agujeros por do
               sospechaba habían entrado. Llamóme, diciendo:</p>
            <p>-¡<persName corresp="#Lazarillo">Lázaro</persName>, mira, mira, qué persecución ha
               venido aquesta noche por nuestro pan!</p>
            <p>Yo híceme muy maravillado, preguntándole qué sería.</p>
            <p>-¿Qué ha de ser? -dijo él-. Ratones, que no dejan cosa a vida.</p>
            <p>Pusímonos a comer, y quiso Dios que aun en esto me fue bien: que me cupo más pan que
               la lacería que me solía dar, porque rayó con un cuchillo todo lo que pensó ser
               ratonado, diciendo:</p>
            <p>-Cómete eso, que el ratón cosa limpia es.</p>
            <p>Y así, aquel día, añadiendo la ración del trabajo de mis manos, o de mis uñas por
               mejor decir, acabamos de comer, aunque yo nunca empezaba.</p>
            <p>Y luego me vino otro sobresalto, que fue verle andar solícito quitando clavos de las
               paredes y buscando tablillas, con las cuales clavó y cerró todos los agujeros de la
               vieja arca.</p>
            <p>«¡Oh Señor mío -dije yo entonces-, a cuánta miseria y fortuna y desastres estamos
               puestos los nacidos, y cuán poco duran los placeres de esta nuestra trabajosa vida!
               Heme aquí, que pensaba con este pobre y triste remedio remediar y pasar mi lacería, y
               estaba ya cuanto que alegre y de buena ventura. Mas no quiso mi desdicha, despertando
               a este lacerado de mi amo y poniéndole más diligencia de la que él de suyo se tenía
               (pues los míseros por la mayor parte nunca de aquélla carecen), agora, cerrando los
               agujeros del arca, cerrase la puerta a mi consuelo y la abriese a mis trabajos».</p>
            <p>Así lamentaba yo, en tanto que mi solícito carpintero, con muchos clavos y tablillas,
               dio fin a sus obras, diciendo:</p>
            <p>-Agora, donos traidores ratones, conviéneos mudar propósito, que en esta casa mala
               medra tenéis.</p>
            <p>De que salió de su casa, voy a ver la obra, y hallé que no dejó en la triste y vieja
               arca agujero ni aun por donde le pudiese entrar un mosquito. Abro con mi
               desaprovechada llave, sin esperanza de sacar provecho, y vi los dos o tres panes
               comenzados, los que mi amo creyó ser ratonados, y de ellos todavía saqué alguna
               lacería, tocándolos muy ligeramente, a uso de esgrimidor diestro. Como la necesidad
               sea tan gran maestra, viéndome con tanta siempre, noche y día estaba pensando la
               manera que tendría en sustentar el vivir. Y pienso, para hallar estos negros
               remedios, que me era luz la hambre, pues dicen que el ingenio con ella se avisa, y al
               contrario con la hartura, y así era por cierto en mí.</p>
            <p>Pues estando una noche desvelado en este pensamiento, pensando cómo me podría valer y
               aprovecharme del arcaz, sentí que mi amo dormía, porque lo mostraba con roncar y en
               unos resoplidos grandes que daba cuando estaba durmiendo. Levantéme muy quedito, y,
               habiendo en el día pensado lo que había de hacer y dejado un cuchillo viejo que por
               allí andaba en parte do le hallase, voyme al triste arcaz, y, por do había mirado
               tener menos defensa, le acometí con el cuchillo, que a manera de barreno de él usé. Y
               como la antiquísima arca, por ser de tantos años, la hallase sin fuerza y corazón,
               antes muy blanda y carcomida, luego se me rindió y consintió en su costado, por mi
               remedio, un buen agujero. Esto hecho, abro muy paso la llagada arca, y, al tiento,
               del pan que hallé partido, hice según de yuso está escrito. Y con aquello algún tanto
               consolado, tornando a cerrar, me volví a mis pajas, en las cuales reposé y dormí un
               poco, lo cual yo hacía mal, y echábalo al no comer. Y así sería, porque cierto, en
               aquel tiempo, no me debían de quitar el sueño los cuidados del rey de Francia.</p>
            <p>Otro día fue por el señor mi amo visto el daño, así del pan como del agujero que yo
               había hecho, y comenzó a dar a los diablos los ratones y decir:</p>
            <p>-¿Qué diremos a esto? ¡Nunca haber sentido ratones en esta casa, sino agora!</p>
            <p>Y sin duda debía de decir verdad, porque, si casa había de haber en el reino
               justamente de ellos privilegiada, aquélla de razón había de ser, porque no suelen
               morar donde no hay qué comer. Torna a buscar clavos por la casa y por las paredes, y
               tablillas a atapárselos. Venida la noche y su reposo, luego yo era puesto en pie con
               mi aparejo y, cuantos él tapaba de día, destapaba yo de noche.</p>
            <p>En tal manera fue y tal prisa nos dimos, que sin duda por esto se debió decir: «donde
               una puerta se cierra, otra se abre». Finalmente, parecíamos tener a destajo la tela
               de <persName xml:id="Penelope">Penélope</persName>, pues, cuanto él tejía de día
               rompía yo de noche. Ca en pocos días y noches pusimos la pobre despensa de tal forma
               que, quien quisiera propiamente de ella hablar, más corazas viejas de otro tiempo,
               que no arcaz, la llamara, según la clavazón y tachuelas sobre sí tenía.</p>
            <p>De que vio no aprovecharle nada su remedio, dijo:</p>
            <p>-Este arcaz está tan maltratado y es de madera tan vieja y flaca, que no habrá ratón
               a quien se defienda. Y va ya tal que, si andamos más con él, nos dejará sin guarda. Y
               aun lo peor, que, aunque hace poca, todavía hará falta faltando, y me pondrá en costa
               de tres o cuatro reales. El mejor remedio que hallo, pues el de hasta aquí no
               aprovecha: armaré por de dentro a estos ratones malditos.</p>
            <p>Luego buscó prestada una ratonera, y con cortezas de queso que a los vecinos pedía,
               contino el gato estaba armado dentro del arca. Lo cual era para mí singular auxilio,
               porque, puesto caso que yo no había menester muchas salsas para comer, todavía me
               holgaba con las cortezas del queso que de la ratonera sacaba, y sin esto no perdonaba
               el ratonar del bodigo.</p>
            <p>Como hallase el pan ratonado y el queso comido y no cayese el ratón que lo comía,
               dábase al diablo, preguntaba a los vecinos qué podría ser comer el queso y sacarlo de
               la ratonera y no caer ni quedar dentro el ratón, y hallar caída la trampilla del
               gato.</p>
            <p>Acordaron los vecinos no ser el ratón el que este daño hacía, porque no fuera menos
               de haber caído alguna vez. Díjole un vecino:</p>
            <p>-En vuestra casa yo me acuerdo que solía andar una culebra, y ésta debe de ser sin
               duda. Y lleva razón, que como es larga, tiene lugar de tomar el cebo, y, aunque la
               coja la trampilla encima, como no entre toda dentro, tórnase a salir.</p>
            <p>Cuadró a todos lo que aquél dijo y alteró mucho a mi amo, y dende en adelante no
               dormía tan a sueño suelto, que cualquier gusano de la madera que de noche sonase,
               pensaba ser la culebra que le roía el arca. Luego era puesto en pie, y con un garrote
               que a la cabecera, desde que aquello le dijeron, ponía, daba en la pecadora del arca
               grandes garrotazos, pensando espantar la culebra. A los vecinos despertaba con el
               estruendo que hacía, y a mí no me dejaba dormir. Íbase a mis pajas y trastornábalas,
               y a mí con ellas, pensando que se iba para mí y se envolvía en mis pajas o en mi
               sayo; porque le decían que de noche acaecía a estos animales, buscando calor, irse a
               las cunas donde están criaturas, y aún mordellas y hacerles peligrar.</p>
            <p>Yo las más veces hacía del dormido, y en la mañana, decíame él:</p>
            <p>-¿Esta noche, mozo, no sentiste nada? Pues tras la culebra anduve, y aun pienso se ha
               de ir para ti a la cama, que son muy frías y buscan calor.</p>
            <p>-¡Plega a Dios que no me muerda -decía yo-, que harto miedo le tengo!</p>
            <p>De esta manera andaba tan elevado y levantado del sueño, que, mi fe, la culebra (o
               culebro por mejor decir) no osaba roer de noche ni levantarse al arca; mas de día,
               mientras estaba en la iglesia o por el lugar, hacía mis saltos. Los cuales daños
               viendo él, y el poco remedio que les podía poner, andaba de noche, como digo, hecho
               trasgo.</p>
            <p>Yo hube miedo que con aquellas diligencias no me topase con la llave, que debajo de
               las pajas tenía, y parecióme lo más seguro metella de noche en la boca, porque ya,
               desde que viví con <persName corresp="#Ciego">el ciego</persName>, la tenía tan hecha
               bolsa que me acaeció tener en ella doce o quince maravedís, todo en medias blancas,
               sin que me estorbase el comer, porque de otra manera no era señor de una blanca que
               el maldito ciego no cayese con ella, no dejando costura ni remiendo que no me buscaba
               muy a menudo.</p>
            <p>Pues, así como digo, metía cada noche la llave en la boca y dormía sin recelo que el
               brujo de mi amo cayese con ella; mas cuando la desdicha ha de venir, por demás es
               diligencia. Quisieron mis hados, o por mejor decir mis pecados, que, una noche que
               estaba durmiendo, la llave se me puso en la boca, que abierta debía tener, de tal
               manera y postura que el aire y resoplo, que yo durmiendo echaba, salía por lo hueco
               de la llave, que de cañuto era, y silbaba, según mi desastre quiso, muy recio, de tal
               manera que el sobresaltado de mi amo lo oyó, y creyó sin duda ser el silbo de la
               culebra, y cierto lo debía parecer.</p>
            <p>Levantóse muy paso con su garrote en la mano, y, al tiento y sonido de la culebra, se
               llegó a mí con mucha quietud, por no ser sentido de la culebra. Y, como cerca se vio,
               pensó que allí en las pajas, do yo estaba echado, al calor mío se había venido.
               Levantando bien el palo, pensando tenerla debajo y darle tal garrotazo que la matase,
               con toda su fuerza me descargó en la cabeza un tan gran golpe que sin ningún sentido
               y muy mal descalabrado me dejó.</p>
            <p>Como sintió que me había dado, según yo debía hacer gran sentimiento con el fiero
               golpe, contaba él que se había llegado a mí y, dándome grandes voces, llamándome,
               procuró recordarme. Mas, como me tocase con las manos, tentó la mucha sangre que se
               me iba, y conoció el daño que me había hecho. Y con mucha prisa fue a buscar lumbre
               y, llegando con ella, hallóme quejando, todavía con mi llave en la boca, que nunca la
               desamparé, la mitad fuera, bien de aquella manera que debía estar al tiempo que
               silbaba con ella.</p>
            <p>Espantado el matador de culebras qué podría ser aquella llave, miróla sacándomela del
               todo de la boca, y vio lo que era, porque en las guardas nada de la suya
               diferenciaba. Fue luego a proballa, y con ella probó el maleficio. Debió de decir el
               cruel cazador: «El ratón y culebra que me daban guerra y me comían mi hacienda he
               hallado».</p>
            <p>De lo que sucedió en aquellos tres días siguientes ninguna fe daré, porque los tuve
               en el vientre de la ballena, mas, de cómo esto que he contado oí, después que en mí
               torné, decir a mi amo, el cual a cuantos allí venían lo contaba por extenso.</p>
            <p>A cabo de tres días yo torné en mi sentido, y vime echado en mis pajas, la cabeza
               toda emplastada y llena de aceites y ungüentos, y, espantado, dije:</p>
            <p>-¿Qué es esto?</p>
            <p>Respondióme el cruel <persName corresp="#Clérigo">sacerdote</persName>:</p>
            <p>-A fe que los ratones y culebras que me destruían ya los he cazado.</p>
            <p>Y miré por mí, y vime tan maltratado que luego sospeché mi mal.</p>
            <p>A esta hora entró una vieja que ensalmaba, y los vecinos. Y comiénzanme a quitar
               trapos de la cabeza y curar el garrotazo. Y, como me hallaron vuelto en mi sentido,
               holgáronse mucho y dijeron:</p>
            <p>-Pues ha tornado en su acuerdo, placerá a Dios no será nada.</p>
            <p>Ahí tornaron de nuevo a contar mis cuitas y a reírlas, y yo, pecador, a llorarlas.
               Con todo esto, diéronme de comer, que estaba transido de hambre, y apenas me pudieron
               demediar. Y así, de poco en poco, a los quince días me levanté y estuve sin peligro
               (mas no sin hambre) y medio sano.</p>
            <p>Luego otro día que fui levantado, el señor mi amo me tomó por la mano y sacóme la
               puerta fuera y, puesto en la calle, díjome:</p>
            <p>-<persName corresp="#Lazarillo">Lázaro</persName>, de hoy más eres tuyo y no mío. Busca amo y vete con Dios, que yo no quiero
               en mi compañía tan diligente servidor. No es posible sino que hayas sido mozo de
               ciego.</p>
            <p>Y santiguándose de mí, como si yo estuviera endemoniado, tórnase a meter en casa y
               cierra su puerta.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
