<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lazarillo de Tormes: A minimal edition</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="prologo">
                <head type="titulo">Prólogo</head>
                <div type="texto">
                    <p> Yo por bien tengo que cosas tan señaladas, y por ventura nunca oídas ni
                        vistas, vengan a noticia de muchos y no se entierren en la sepultura del
                        olvido, pues podría ser que alguno que las lea halle algo que le agrade, y a
                        los que no ahondaren tanto los deleite. Y a este propósito dice <persName
                            xml:id="Plinio">Plinio</persName> que no hay libro, por malo que sea,
                        que no tenga alguna cosa buena; mayormente que los gustos no son todos unos,
                        mas lo que uno no come, otro se pierde por ello. Y así vemos cosas tenidas
                        en poco de algunos, que de otros no lo son. Y esto para que ninguna cosa se
                        debería romper ni echar a mal, si muy detestable no fuese, sino que a todos
                        se comunicase, mayormente siendo sin perjuicio y pudiendo sacar de ella
                        algún fruto. Porque, si así no fuese, muy pocos escribirían para uno solo,
                        pues no se hace sin trabajo, y quieren, ya que lo pasan, ser recompensados,
                        no con dineros, mas con que vean y lean sus obras y, si hay de qué, se las
                        alaben. Y, a este propósito, dice <persName xml:id="Ciceron"
                            >Tulio</persName>: <quote corresp="#Ciceron">«La honra cría las
                            artes»</quote>. </p>
                    <p> ¿Quién piensa que el soldado que es primero del escala tiene más aborrecido
                        el vivir? No por cierto; mas el deseo de alabanza le hace ponerse al
                        peligro; y así en las artes y letras es lo mismo. Predica muy bien el
                        presentado y es hombre que desea mucho el provecho de las ánimas; mas
                        pregunten a su merced si le pesa cuando le dicen: <quote>«¡Oh, qué
                            maravillosamente lo ha hecho vuestra reverencia!»</quote>. Justó muy
                        ruinmente el <persName xml:id="donFulano">señor don Fulano</persName>, y dio
                        el sayete de armas al truhán, porque le loaba de haber llevado muy buenas
                        lanzas: ¿qué hiciera si fuera verdad? </p>
                    <!-- quién aquí es "su merced?" a quien corresponde este quote? -->
                    <!-- SAT: en realidad este <quote> es impersonal, correspondería a "gente" -->
                    <p> Y todo va de esta manera: que, confesando yo no ser más santo que mis
                        vecinos, de esta nonada, que en este grosero estilo escribo, no me pesará
                        que hayan parte y se huelguen con ello todos los que en ella algún gusto
                        hallaren, y vean que vive un hombre con tantas fortunas, peligros y
                        adversidades. </p>
                    <p>Suplico a <persName xml:id="VuestraMerced">Vuestra Merced</persName> reciba
                        el pobre servicio de mano de quien lo hiciera más rico si su poder y deseo
                        se conformaran. Y pues Vuestra Merced escribe se le escriba y relate el caso
                        muy por extenso, parecióme no tomarle por el medio, sino del principio,
                        porque se tenga entera noticia de mi persona, y también porque consideren
                        los que heredaron nobles estados cuán poco se les debe, pues Fortuna fue con
                        ellos parcial, y cuánto más hicieron los que, siéndoles contraria, con
                        fuerza y maña remando, salieron a buen puerto. </p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="tratado1">
                <head type="titulo">Tratado primero</head>
                <head type="subtitulo">Cuenta <persName xml:id="Lazaro">Lázaro</persName> su vida y
                    cúyo hijo fue</head>
                <div type="texto">
                    <p> Pues sepa <persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced,</persName> ante
                        todas cosas, que a mí llaman <persName corresp="#Lazaro">Lázaro de
                            Tormes,</persName> hijo de <persName xml:id="TomeGonzalez">Tomé
                            González</persName> y de <persName xml:id="AntonaPerez">Antona
                            Pérez,</persName> naturales de <placeName ref="Tejares"
                            >Tejares,</placeName> aldea de <placeName ref="Salamanca"
                            >Salamanca.</placeName> Mi nacimiento fue dentro del río <placeName
                            ref="Tormes">Tormes,</placeName> por la cual causa tomé el sobrenombre;
                        y fue de esta manera: mi padre, que <name type="religious" xml:id="Dios"
                            >Dios</name> perdone, tenía cargo de proveer una molienda de una aceña
                        que está ribera de aquel río, en la cual fue molinero más de quince años; y,
                        estando mi madre una noche en la aceña, preñada de mí, tomóle el parto y
                        parióme allí. De manera que con verdad me puedo decir nacido en el río.</p>
                    <p> Pues siendo yo niño de ocho años, achacaron a mi padre ciertas sangrías mal
                        hechas en los costales de los que allí a moler venían, por lo cual fue
                        preso, y confesó y no negó, y padeció persecución por justicia. Espero en
                            <name type="religious" corresp="#Dios">Dios</name> que está en la
                        gloria, pues el Evangelio los llama bienaventurados. En este tiempo se hizo
                        cierta armada contra moros, entre los cuales fue mi padre (que a la sazón
                        estaba desterrado por el desastre ya dicho), con cargo de acemilero de un
                        caballero que allá fue. Y con su señor, como leal criado, feneció su vida. </p>
                    <p> Mi viuda madre, como sin marido y sin abrigo se viese, determinó arrimarse a
                        los buenos por ser uno de ellos, y vínose a vivir a la ciudad y alquiló una
                        casilla y metióse a guisar de comer a ciertos estudiantes, y lavaba la ropa
                        a ciertos mozos de caballos del comendador de <persName xml:id="Magdalena">
                            la Magdalena,</persName>de manera que fue frecuentando las
                        caballerizas.</p>
                    <p> Ella y <persName xml:id="padrastro">un hombre moreno</persName> de aquellos
                        que las bestias curaban vinieron en conocimiento. Éste algunas veces se
                        venía a nuestra casa y se iba a la mañana. Otras veces, de día llegaba a la
                        puerta en achaque de comprar huevos, y entrábase en casa. Yo, al principio
                        de su entrada, pesábame con él y habíale miedo, viendo el color y mal gesto
                        que tenía; mas, de que vi que con su venida mejoraba el comer, fuile
                        queriendo bien, porque siempre traía pan, pedazos de carne y en el invierno
                        leños a que nos calentábamos. </p>
                    <p> De manera que, continuando la posada y conversación, mi madre vino a darme
                            <persName xml:id="hermanastro">un negrito</persName> muy bonito, el cual
                        yo brincaba y ayudaba a calentar. Y acuérdome que, estando el negro de mi
                        padrastro trebejando con el mozuelo, como el niño vía a mi madre y a mí
                        blancos y a él no, huía de él, con miedo, para mi madre, y, señalando con el
                        dedo, decía: </p>
                    <sp who="#hermanastro">
                        <p>-¡Madre, coco! </p>
                    </sp>
                    <p> Respondió él riendo: </p>
                    <sp who="#padrastro">
                        <p> -¡Hideputa! </p>
                    </sp>
                    <p> Yo, aunque bien mochacho, noté aquella palabra de mi hermanico, y dije entre
                        mí: <said who="#Lazaro">«¡Cuántos debe de haber en el mundo que huyen de
                            otros porque no se ven a sí mismos!».</said>
                    </p>
                    <p> Quiso nuestra fortuna que la conversación del <placeName xml:id="Zaide"
                            >Zaide,</placeName> que así se llamaba, llegó a oídos del mayordomo, y,
                        hecha pesquisa, hallóse que la mitad por medio de la cebada, que para las
                        bestias le daban, hurtaba, y salvados, leña, almohazas, mandiles, y las
                        mantas y sábanas de los caballos hacía perdidas; y, cuando otra cosa no
                        tenía, las bestias desherraba, y con todo esto acudía a mi madre para criar
                        a mi hermanico. No nos maravillemos de un clérigo ni fraile, porque el uno
                        hurta de los pobres y el otro de casa para sus devotas y para ayuda de otro
                        tanto, cuando a un pobre esclavo el amor le animaba a esto.</p>
                    <p> Y probósele cuanto digo, y aún más; porque a mí con amenazas me preguntaban,
                        y, como niño, respondía y descubría cuanto sabía con miedo: hasta ciertas
                        herraduras que por mandado de mi madre a un herrero vendí. </p>
                    <p> Al triste de mi <persName corresp="#padrastro">padrastro</persName> azotaron
                        y pringaron, y a mi madre pusieron pena por justicia, sobre el acostumbrado
                        centenario, que en casa del sobredicho comendador no entrase ni al lastimado
                        Zaide en la suya acogiese. </p>
                    <p> Por no echar la soga tras el caldero, la triste se esforzó y cumplió la
                        sentencia. Y, por evitar peligro y quitarse de malas lenguas, se fue a
                        servir a los que al presente vivían en el mesón de la <placeName
                            ref="Solana">Solana;</placeName> y allí, padeciendo mil importunidades,
                        se acabó de criar mi hermanico hasta que supo andar, y a mí hasta ser buen
                        mozuelo, que iba a los huéspedes por vino y candelas y por lo demás que me
                        mandaban.</p>
                    <p> En este tiempo vino a posar al mesón <persName xml:id="ciego">un
                            ciego,</persName> el cual, pareciéndole que yo sería para adestrarle, me
                        pidió a mi madre, y ella me encomendó a él, diciéndole cómo era hijo de un
                        buen hombre, el cual, por ensalzar la fe, había muerto en la de <placeName
                            ref="Gelves">los Gelves,</placeName> y que ella confiaba en <name
                            type="religious" corresp="#Dios">Dios</name> no saldría peor hombre que
                        mi padre, y que le rogaba me tratase bien y mirase por mí, pues era
                        huérfano. Él respondió que así lo haría y que me recibía, no por mozo, sino
                        por hijo. Y así le comencé a servir y adestrar a mi nuevo y viejo amo.</p>
                    <p> Como estuvimos en <placeName corresp="#Salamanca">Salamanca</placeName>
                        algunos días, pareciéndole a mi amo que no era la ganancia a su contento,
                        determinó irse de allí; y cuando nos hubimos de partir, yo fui a ver a mi
                        madre, y, ambos llorando, me dio su bendición y dijo:</p>
                    <sp who="#madre">
                        <p>-Hijo, ya sé que no te veré más. Procura de ser bueno, y <name
                                type="religious" corresp="Dios">Dios</name> te guíe. Criado te he y
                            con buen amo te he puesto; válete por ti.</p>
                    </sp>
                    <p> Y así me fui para mi amo, que esperándome estaba.</p>
                    <p> Salimos de <placeName corresp="#Salamanca">Salamanca,</placeName> y,
                        llegando a la puente, está a la entrada de ella un animal de piedra, que
                        casi tiene forma de toro, y <persName corresp="#ciego">el ciego</persName>
                        mandóme que llegase cerca del animal, y, allí puesto, me dijo:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -<persName corresp="#Lazaro">Lázaro,</persName> llega el oído a este
                            toro y oirás gran ruido dentro de él.</p>
                    </sp>
                    <p> Yo simplemente llegué, creyendo ser así. Y como sintió que tenía la cabeza
                        par de la piedra, afirmó recio la mano y diome una gran calabazada en el
                        diablo del toro, que más de tres días me duró el dolor de la cornada, y
                        díjome:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -Necio, aprende, que el mozo del <persName corresp="#ciego"
                                >ciego</persName> un punto ha de saber más que el diablo.</p>
                    </sp>
                    <p> Y rió mucho la burla.</p>
                    <p> Parecióme que en aquel instante desperté de la simpleza en que, como niño,
                        dormido estaba. Dije entre mí:
                    <said who="#Lazaro">
                        «Verdad dice éste, que me cumple avivar el ojo y avisar, pues solo soy, y
                            pensar cómo me sepa valer».</said></p>

                    <sp who="#ciego"><p>-Yo oro ni plata no te lo puedo dar; mas avisos para vivir muchos te
                        mostraré.</p></sp>
                    <p>Y fue así, que, después de <name type="religious" corresp="Dios">Dios,</name>
                        éste me dio la vida, y, siendo <persName corresp="#ciego">ciego,</persName>
                        me alumbró y adestró en la carrera de vivir.</p>
                    <p>Huelgo de contar a <persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra
                            Merced</persName> estas niñerías, para mostrar cuánta virtud sea saber
                        los hombres subir siendo bajos, y dejarse bajar siendo altos cuánto
                        vicio.</p>
                    <p>Pues, tornando al bueno de <persName corresp="#ciego">mi ciego</persName> y
                        contando sus cosas, <persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra
                            Merced</persName> sepa que, desde que <name type="religious"
                            corresp="#Dios">Dios</name> crió el mundo, ninguno formó más astuto ni
                        sagaz. En su oficio era un águila: ciento y tantas oraciones sabía de coro;
                        un tono bajo, reposado y muy sonable, que hacía resonar la iglesia donde
                        rezaba; un rostro humilde y devoto, que, con muy buen continente, ponía
                        cuando rezaba, sin hacer gestos ni visajes con boca ni ojos, como otros
                        suelen hacer.</p>
                    <p>Allende de esto, tenía otras mil formas y maneras para sacar el dinero. Decía
                        saber oraciones para muchos y diversos efectos: para mujeres que no parían;
                        para las que estaban de parto; para las que eran malcasadas, que sus maridos
                        las quisiesen bien. Echaba pronósticos a las preñadas si traían hijo o hija.
                        Pues en caso de medicina decía que <placeName ref="Galeno"
                            >Galeno</placeName> no supo la mitad que él para muelas, desmayos, males
                        de madre. Finalmente, nadie le decía padecer alguna pasión, que luego no le
                        decía:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -Haced esto, haréis esto otro, cosed tal yerba, tomad tal raíz.</p>
                    </sp>
                    <p>Con esto andábase todo el mundo tras él, especialmente mujeres, que cuanto
                        les decía creían. De éstas sacaba él grandes provechos con las artes que
                        digo, y ganaba más en un mes que cien ciegos en un año.</p>
                    <p>Mas también quiero que sepa <persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra
                            Merced</persName>que, con todo lo que adquiría y tenía, jamás tan
                        avariento ni mezquino hombre no vi; tanto, que me mataba a mí de hambre, y
                        así no me demediaba de lo necesario. Digo verdad: si con mi sutileza y
                        buenas mañas no me supiera remediar, muchas veces me finara de hambre; mas,
                        con todo su saber y aviso, le contaminaba de tal suerte que siempre, o las
                        más veces, me cabía lo más y mejor. Para esto le hacía burlas endiabladas,
                        de las cuales contaré algunas, aunque no todas a mi salvo.</p>
                    <p> Él traía el pan y todas las otras cosas en un fardel de lienzo, que por la
                        boca se cerraba con una argolla de hierro y su candado y llave; y al meter
                        de todas las cosas y sacallas, era con tanta vigilancia y tan por contadero,
                        que no bastara todo el mundo a hacerle menos una migaja. Mas yo tomaba
                        aquella lacería que él me daba, la cual en menos de dos bocados era
                        despachada. Después que cerraba el candado y se descuidaba, pensando que yo
                        estaba entendiendo en otras cosas, por un poco de costura, que muchas veces
                        del un lado del fardel descosía y tornaba a coser, sangraba el avariento
                        fardel, sacando, no por tasa pan, más buenos pedazos, torreznos y longaniza.
                        Y así, buscaba conveniente tiempo para rehacer, no la chaza, sino la
                        endiablada falta que <persName corresp="#ciego">el mal ciego</persName> me
                        faltaba.</p>
                    <p>Todo lo que podía sisar y hurtar traía en medias blancas, y, cuando le
                        mandaban rezar y le daban blancas, como él carecía de vista, no había el que
                        se la daba amagado con ella, cuando yo la tenía lanzada en la boca y la
                        media aparejada, que, por presto que él echaba la mano, ya iba de mi cambio
                        aniquilada en la mitad del justo precio. Quejábaseme <persName
                            corresp="#ciego">el mal ciego,</persName> porque al tiento luego conocía
                        y sentía que no era blanca entera, y decía:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -¿Qué diablo es esto, que, después que conmigo estás, no me dan sino
                            medias blancas, y de antes una blanca y un maravedí hartas veces me
                            pagaban? En ti debe estar esta desdicha.</p>
                    </sp>
                    <p> También él abreviaba el rezar y la mitad de la oración no acababa, porque me
                        tenía mandado que, en yéndose el que la mandaba rezar, le tirase por cabo
                        del capuz. Yo así lo hacía. Luego él tornaba a dar voces diciendo:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p>-¿Mandan rezar tal y tal oración? -como suelen decir.</p>
                    </sp>
                    <p> Usaba poner cabe sí un jarrillo de vino cuando comíamos, y yo muy de presto
                        le asía y daba un par de besos callados y tornábale a su lugar. Mas duróme
                        poco, que en los tragos conocía la falta, y, por reservar su vino a salvo,
                        nunca después desamparaba el jarro, antes lo tenía por el asa asido. Mas no
                        había piedra imán que así trajese a sí como yo con una paja larga de centeno
                        que para aquel menester tenía hecha, la cual, metiéndola en la boca del
                        jarro, chupando el vino, lo dejaba a buenas noches. Mas, como fuese el
                        traidor tan astuto, pienso que me sintió, y dende en adelante mudó propósito
                        y asentaba su jarro entre las piernas y atapábale con la mano, y así bebía
                        seguro.</p>
                    <p> Yo, como estaba hecho al vino, moría por él, y viendo que aquel remedio de
                        la paja no me aprovechaba ni valía, acordé en el suelo del jarro hacerle una
                        fuentecilla y agujero sutil, y, delicadamente, con una muy delgada tortilla
                        de cera, taparlo; y, al tiempo de comer, fingiendo haber frío, entrábame
                        entre las piernas del triste <persName corresp="#ciego">ciego</persName> a
                        calentarme en la pobrecilla lumbre que teníamos, y, al calor de ella luego
                        derretida la cera, por ser muy poca, comenzaba la fuentecilla a destilarme
                        en la boca, la cual yo de tal manera ponía, que maldita la gota se perdía.
                        Cuando el pobreto iba a beber, no hallaba nada. Espantábase, maldecíase,
                        daba al diablo el jarro y el vino, no sabiendo qué podía ser.</p>
                    <sp who="#Lazaro">
                        <p>-No diréis, tío, que os lo bebo yo -decía-, pues no le quitáis de la
                            mano.</p>
                    </sp>
                    <p>Tantas vueltas y tientos dio al jarro, que halló la fuente y cayó en la
                        burla; mas así lo disimuló como si no lo hubiera sentido.</p>
                    <p>Y luego otro día, teniendo yo rezumando mi jarro como solía, no pensando el
                        daño que me estaba aparejado ni que <persName corresp="#ciego">el mal
                            ciego</persName> me sentía, sentéme como solía; estando recibiendo
                        aquellos dulces tragos, mi cara puesta hacia el cielo, un poco cerrados los
                        ojos por mejor gustar el sabroso licor, sintió el desesperado <persName
                            corresp="#ciego">ciego</persName> que agora tenía tiempo de tomar de mí
                        venganza, y con toda su fuerza, alzando con dos manos aquel dulce y amargo
                        jarro, le dejó caer sobre mi boca, ayudándose, como digo, con todo su poder,
                        de manera que <persName corresp="#Lazaro">el pobre Lázaro,</persName> que de
                        nada de esto se guardaba, antes, como otras veces, estaba descuidado y
                        gozoso, verdaderamente me pareció que el cielo, con todo lo que en él hay,
                        me había caído encima.</p>
                    <p>Fue tal el golpecillo, que me desatinó y sacó de sentido, y el jarrazo tan
                        grande, que los pedazos de él se me metieron por la cara, rompiéndomela por
                        muchas partes, y me quebró los dientes, sin los cuales hasta hoy día me
                        quedé.</p>
                    <p>Desde aquella hora quise mal <persName corresp="#ciego">al mal
                            ciego,</persName> y, aunque me quería y regalaba y me curaba, bien vi
                        que se había holgado del cruel castigo. Lavóme con vino las roturas que con
                        los pedazos del jarro me había hecho, y, sonriéndose, decía:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p>-¿Qué te parece <persName corresp="#Lazaro">Lázaro?</persName> Lo que te
                            enfermó te sana y da salud -y otros donaires que a mi gusto no lo
                            eran.</p>
                    </sp>
                    <p>Ya que estuve medio bueno de mi negra trepa y cardenales, considerando que, a
                        pocos golpes tales, <persName corresp="#ciego">el cruel ciego</persName>
                        ahorraría de mí, quise yo ahorrar de él; mas no lo hice tan presto, por
                        hacello más a mi salvo y provecho. Y aunque yo quisiera asentar mi corazón y
                        perdonalle el jarrazo, no daba lugar el maltratamiento que <persName
                            corresp="#ciego">el mal ciego</persName> dende allí adelante me hacía,
                        que sin causa ni razón me hería, dándome coscorrones y repelándome.</p>
                    <p>Y si alguno le decía por qué me trataba tan mal, luego contaba el cuento del
                        jarro, diciendo:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p>-¿Pensaréis que este mi mozo es algún inocente? Pues oíd si el demonio
                            ensayara otra tal hazaña.</p>
                    </sp>
                    <p>Santiguándose los que lo oían, decían:</p>
                    <sp who="#ciego"><!-- SAT: esto no lo dice el ciego -->
                        <p>-¡Mirad quién pensara de un muchacho tan pequeño tal ruindad!</p>

                    </sp>
                    <p>Y reían mucho el artificio y decíanle:</p>
                    <sp who="#ciego"><!-- SAT: esto tampoco lo dice el ciego -->
                        <p>-¡Castigadlo, castigadlo, que de <name type="religious" corresp="#Dios"
                                >Dios</name> lo habréis!</p>
                    </sp>
                    <p>Y él, con aquello, nunca otra cosa hacía.</p>
                    <p>Y en esto yo siempre le llevaba por los peores caminos, y adrede, por hacerle
                        mal y daño; si había piedras, por ellas; si lodo, por lo más alto; que,
                        aunque yo no iba por lo más enjuto, holgábame a mí de quebrar un ojo por
                        quebrar dos al que ninguno tenía. Con esto, siempre con el cabo alto del
                        tiento me atentaba el colodrillo, el cual siempre traía lleno de tolondrones
                        y pelado de sus manos. Y, aunque yo juraba no hacerlo con malicia, sino por
                        no hallar mejor camino, no me aprovechaba ni me creía, mas tal era el
                        sentido y el grandísimo entendimiento del traidor.</p>
                    <p>Y porque vea <persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced</persName> a
                        cuánto se extendía el ingenio de este astuto <persName corresp="#ciego"
                            >ciego,</persName> contaré un caso de muchos que con él me acaecieron,
                        en el cual me parece dio bien a entender su gran astucia. Cuando salimos de
                            <placeName corresp="#Salamanca">Salamanca,</placeName> su motivo fue
                        venir a tierra de <placeName corresp="#Toledo">Toledo,</placeName> porque
                        decía ser la gente más rica, aunque no muy limosnera. Arrimábase a este
                        refrán: «Más da el duro que el desnudo». Y vinimos a este camino por los
                        mejores lugares. Donde hallaba buena acogida y ganancia, deteníamonos; donde
                        no, a tercero día hacíamos <placeName ref="San Juan">San
                        Juan.</placeName></p>
                    <p>Acaeció que, llegando a un lugar que llaman <placeName ref="Almorox"
                            >Almorox</placeName> al tiempo que cogían las uvas, un vendimiador le
                        dio un racimo de ellas en limosna. Y como suelen ir los cestos maltratados,
                        y también porque la uva en aquel tiempo está muy madura, desgranábasele el
                        racimo en la mano. Para echarlo en el fardel, tornábase mosto, y lo que a él
                        se llegaba. Acordó de hacer un banquete, así por no poder llevarlo, como por
                        contentarme, que aquel día me había dado muchos rodillazos y golpes.
                        Sentámonos en un valladar y dijo:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p>-Agora quiero yo usar contigo de una liberalidad, y es que ambos comamos
                            este racimo de uvas y que hayas de él tanta parte como yo. Partillo
                            hemos de esta manera: tú picarás una vez y yo otra, con tal que me
                            prometas no tomar cada vez más de una uva. Yo haré lo mismo hasta que lo
                            acabemos, y de esta suerte no habrá engaño.</p>
                    </sp>
                    <p> Hecho así el concierto, comenzamos; mas luego al segundo lance, el traidor
                        mudó propósito, y comenzó a tomar de dos en dos, considerando que yo debería
                        hacer lo mismo. Como vi que él quebraba la postura, no me contenté ir a la
                        par con él, mas aún pasaba adelante: dos a dos y tres a tres y como podía
                        las comía. Acabado el racimo, estuvo un poco con el escobajo en la mano, y,
                        meneando la cabeza, dijo:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -<persName corresp="#Lazaro">Lázaro,</persName> engañado me has. Juraré
                            yo a <name type="religious" corresp="#Dios">Dios</name> que has tú
                            comido las uvas tres a tres.</p>
                    </sp>
                    <sp who="#Lazaro">
                        <p> -No comí -dije yo-; mas ¿por qué sospecháis eso?</p>
                    </sp>
                    <p> Respondió el sagacísimo <persName corresp="#ciego">ciego:</persName></p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -¿Sabes en qué veo que las comiste tres a tres? En que comía yo dos a
                            dos y callabas.</p>
                    </sp>
                    <p> A lo cual yo no respondí. Yendo que íbamos así por debajo de unos
                        soportales, en <placeName ref="Escalona">Escalona</placeName> adonde a la
                        sazón estábamos, en casa de un zapatero había muchas sogas y otras cosas que
                        de esparto se hacen, y parte de ellas dieron a mi amo en la cabeza. El cual,
                        alzando la mano, tocó en ellas, y viendo lo que era díjome:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p>-Anda presto, muchacho; salgamos de entre tan mal manjar, que ahoga sin
                            comerlo.</p>
                    </sp>
                    <p> Yo, que bien descuidado iba de aquello, miré lo que era y, como no vi sino
                        sogas y cinchas, que no era cosa de comer, díjele:</p>
                    <sp who="#Lazaro">
                        <p> -Tío, ¿por qué decís eso?</p>
                    </sp>
                    <p> Respondióme:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -Calla, sobrino; según las mañas que llevas, lo sabrás y verás cómo digo
                            verdad. </p>
                    </sp>
                    <p> Y así pasamos adelante por el mismo portal y llegamos a un mesón, a la
                        puerta del cual había muchos cuernos en la pared, donde ataban los recueros
                        sus bestias, y como iba tentando si era allí el mesón adonde él rezaba cada
                        día por la mesonera la oración de la emparedada, asió de un cuerno, y con un
                        gran suspiro dijo:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -¡Oh, mala cosa, peor que tienes la hechura! ¡De cuántos eres deseado
                            poner tu nombre sobre cabeza ajena y de cuán pocos tenerte ni aun oír tu
                            nombre por ninguna vía!</p>
                    </sp>
                    <p> Como le oí lo que decía, dije:</p>
                    <sp who="#Lazaro">
                        <p> -Tío, ¿qué es eso que decís?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#ciego">
                        <p>-Calla, sobrino, que algún día te dará éste que en la mano tengo alguna
                            mala comida y cena.</p>
                    </sp>
                    <sp who="#Lazaro">
                        <p>-No le comeré yo -dije- y no me la dará.</p>
                    </sp>
                    <sp who="#ciego">
                        <p>- Yo te digo verdad; si no, verlo has, si vives.</p>
                    </sp>
                    <p> Y así pasamos adelante hasta la puerta del mesón, adonde pluguiere a <name
                            type="religious" corresp="#Dios">Dios</name> nunca allá llegáramos,
                        según lo que me sucedió en él.</p>
                    <p> Era todo lo más que rezaba por mesoneras y por bodegoneras y turroneras y
                        rameras y así por semejantes mujercillas, que por hombre casi nunca le vi
                        decir oración.</p>
                    <p> Reíme entre mí y, aunque muchacho, noté mucho la discreta consideración del
                            <persName corresp="#ciego">ciego.</persName></p>
                    <p> Mas, por no ser prolijo, dejo de contar muchas cosas, así graciosas como de
                        notar, que con este mi primer amo me acaecieron, y quiero decir el
                        despidiente y, con él, acabar.</p>
                    <p> Estábamos en <placeName corresp="#Escalona">Escalona,</placeName> villa del
                        duque de ella, en un mesón, y diome un pedazo de longaniza que le asase. Ya
                        que la longaniza había pringado y comídose las pringadas, sacó un maravedí
                        de la bolsa y mandó que fuese por él de vino a la taberna. Púsome el demonio
                        el aparejo delante los ojos, el cual, como suelen decir, hace al ladrón, y
                        fue que había cabe el fuego un nabo pequeño, larguillo y ruinoso, y tal que,
                        por no ser para la olla, debió ser echado allí. Y como al presente nadie
                        estuviese, sino él y yo solos, como me vi con apetito goloso, habiéndoseme
                        puesto dentro el sabroso olor de la longaniza, del cual solamente sabía que
                        había de gozar, no mirando qué me podría suceder, pospuesto todo el temor
                        por cumplir con el deseo, en tanto que <persName corresp="#ciego">el
                            ciego</persName> sacaba de la bolsa el dinero, saqué la longaniza y muy
                        presto metí el sobredicho nabo en el asador, el cual, mi amo, dándome el
                        dinero para el vino, tomó y comenzó a dar vueltas al fuego, queriendo asar
                        al que, de ser cocido, por sus deméritos había escapado. Yo fui por el vino,
                        con el cual no tardé en despachar la longaniza y, cuando vine, hallé al
                        pecador del <persName corresp="#ciego">ciego</persName> que tenía entre dos
                        rebanadas apretado el nabo, al cual aún no había conocido por no haberlo
                        tentado con la mano. Como tomase las rebanadas y mordiese en ellas pensando
                        también llevar parte de la longaniza, hallóse en frío con el frío nabo.
                        Alteróse y dijo:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -¿Qué es esto, Lazarillo?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#Lazaro">
                        <p>-¡Lacerado de mí! -dije yo-. ¿Si queréis a mí echar algo? ¿Yo no vengo de traer el vino? Alguno estaba
                            ahí y por burlar haría esto.</p>
                    </sp>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -No, no -dijo él-, que yo no he dejado el asador de la mano; no es posible.</p>
                    </sp>
                    <p> Yo torné a jurar y perjurar que estaba libre de aquel trueco y cambio; mas
                        poco me aprovechó, pues a las astucias del maldito <persName
                            corresp="#ciego">ciego</persName> nada se le escondía. Levantóse y
                        asióme por la cabeza y llegóse a olerme. Y como debió sentir el huelgo, a
                        uso de buen podenco, por mejor satisfacerse de la verdad, y con la gran
                        agonía que llevaba, asiéndome con las manos, abríame la boca más de su
                        derecho y desatentadamente metía la nariz. La cual él tenía luenga y
                        afilada, y a aquella sazón, con el enojo, se había aumentado un palmo; con
                        el pico de la cual me llegó a la golilla.</p>
                    <p> Y con esto, y con el gran miedo que tenía, y con la brevedad del tiempo, la
                        negra longaniza aún no había hecho asiento en el estómago; y lo más
                        principal: con el destiento de la cumplidísima nariz, medio cuasi
                        ahogándome, todas estas cosas se juntaron y fueron causa que el hecho y
                        golosina se manifestase y lo suyo fuese vuelto a su dueño. De manera que,
                        antes que <persName corresp="#ciego">el mal ciego</persName> sacase de mi
                        boca su trompa, tal alteración sintió mi estómago, que le dio con el hurto
                        en ella, de suerte que su nariz y la negra mal mascada longaniza a un tiempo
                        salieron de mi boca.</p>
                    <p> ¡Oh gran <name type="religious" corresp="#Dios">Dios,</name> quién estuviera
                        aquella hora sepultado, que muerto ya lo estaba! Fue tal el coraje del
                        perverso <persName corresp="#ciego">ciego,</persName> que, si al ruido no
                        acudieran, pienso no me dejara con la vida. Sacáronme de entre sus manos,
                        dejándoselas llenas de aquellos pocos cabellos que tenía, arañada la cara y
                        rascuñado el pescuezo y la garganta. Y esto bien lo merecía, pues por su
                        maldad me venían tantas persecuciones.</p>
                    <p> Contaba <persName corresp="#ciego">el mal ciego</persName> a todos cuantos
                        allí se allegaban mis desastres, y dábales cuenta una y otra vez, así de la
                        del jarro como de la del racimo, y agora de lo presente. Era la risa de
                        todos tan grande, que toda la gente que por la calle pasaba entraba a ver la
                        fiesta; mas con tanta gracia y donaire contaba <persName corresp="#ciego">el
                            ciego</persName> mis hazañas, que, aunque yo estaba tan maltratado y
                        llorando, me parecía que hacía sinjusticia en no reírselas.</p>
                    <p> Y en cuanto esto pasaba, a la memoria me vino una cobardía y flojedad que
                        hice, por que me maldecía, y fue no dejalle sin narices, pues tan buen
                        tiempo tuve para ello, que la mitad del camino estaba andado; que con sólo
                        apretar los dientes se me quedaran en casa, y, con ser de aquel malvado, por
                        ventura lo retuviera mejor mi estómago que retuvo la longaniza, y, no
                        pareciendo ellas, pudiera negar la demanda. ¡Pluguiera a <name
                            type="religious" corresp="#Dios">Dios</name> que lo hubiera hecho, que
                        eso fuera así que así!</p>
                    <p> Hiciéronnos amigos la mesonera y los que allí estaban, y, con el vino que
                        para beber le había traído, laváronme la cara y la garganta. Sobre lo cual
                        discantaba <persName corresp="#ciego">el mal ciego</persName> donaires,
                        diciendo:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p>-Por verdad, más vino me gasta este mozo en lavatorios al cabo del año,
                            que yo bebo en dos. A lo menos, <persName corresp="#Lazaro"
                                >Lázaro,</persName> eres en más cargo al vino que a tu padre, porque
                            él una vez te engendró, mas el vino mil te ha dado la vida.</p>
                    </sp>
                    <p>Y luego contaba cuántas veces me había descalabrado y arpado la cara, y con
                        vino luego sanaba.</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -Yo te digo -dijo- que, si hombre en el mundo ha de ser bienaventurado con vino, que serás
                            tú.</p>
                    </sp>
                    <p> Y reían mucho los que me lavaban con esto, aunque yo renegaba. Mas el
                        pronóstico del <persName corresp="#ciego">ciego</persName> no salió
                        mentiroso, y después acá muchas veces me acuerdo de aquel hombre, que sin
                        duda debía tener espíritu de profecía, y me pesa de los sinsabores que le
                        hice, aunque bien se lo pagué, considerando lo que aquel día me dijo salirme
                        tan verdadero como adelante <persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra
                            Merced</persName> oirá.</p>
                    <p> Visto esto y las malas burlas que <persName corresp="#ciego">el
                            ciego</persName> burlaba de mí, determiné de todo en todo dejalle, y,
                        como lo traía pensado y lo tenía en voluntad, con este postrer juego que me
                        hizo afirmélo más. Y fue así que luego otro día salimos por la villa a pedir
                        limosna, y había llovido mucho la noche antes; y porque el día también
                        llovía, y andaba rezando debajo de unos portales que en aquel pueblo había,
                        donde no nos mojamos, mas como la noche se venía y el llover no cesaba,
                        díjome <persName corresp="#ciego">el ciego:</persName></p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -<persName corresp="#Lazaro">Lázaro,</persName> esta agua es muy
                            porfiada, y cuanto la noche más cierra, más recia. Acojámonos a la
                            posada con tiempo. </p>
                    </sp>
                    <p> Para ir allá habíamos de pasar un arroyo, que con la mucha agua iba grande.
                        Yo le dije:</p>
                    <sp who="#Lazaro">
                        <p> -Tío, el arroyo va muy ancho; mas si queréis, yo veo por donde
                            travesemos más aína sin mojarnos, porque se estrecha allí mucho y,
                            saltando, pasaremos a pie enjuto. </p>
                    </sp>
                    <p> Parecióle buen consejo y dijo:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -Discreto eres, por esto te quiero bien; llévame a ese lugar donde el
                            arroyo se ensangosta, que agora es invierno y sabe mal el agua, y más
                            llevar los pies mojados.</p>
                    </sp>
                    <p> Yo que vi el aparejo a mi deseo, saquéle de bajo de los portales y llevélo
                        derecho de un pilar o poste de piedra que en la plaza estaba, sobre el cual
                        y sobre otros cargaban saledizos de aquellas casas, y dígole:</p>
                    <sp who="#Lazaro">
                        <p> -Tío, éste es el paso más angosto que en el arroyo hay.</p>
                    </sp>
                    <p> Como llovía recio y el triste se mojaba, y con la priesa que llevábamos de
                        salir del agua, que encima de nos caía, y, lo más principal, porque <name
                            type="religious" corresp="#Dios">Dios</name> le cegó aquella hora el
                        entendimiento (fue por darme de él venganza), creyóse de mí, y dijo:</p>
                    <sp who="#ciego">
                        <p> -Ponme bien derecho y salta tú el arroyo.</p>
                    </sp>
                    <p> Yo le puse bien derecho enfrente del pilar, y doy un salto y póngome detrás
                        del poste, como quien espera tope de toro, y díjele:</p>
                    <sp who="#Lazaro">
                        <p> -¡Sus, saltad todo lo que podáis, porque deis de este cabo del agua!</p>
                    </sp>
                    <p> Aun apenas lo había acabado de decir, cuando se abalanza el pobre <persName
                            corresp="#ciego">ciego</persName> como cabrón y de toda su fuerza
                        arremete, tomando un paso atrás de la corrida para hacer mayor salto, y da
                        con la cabeza en el poste, que sonó tan recio como si diera con una gran
                        calabaza, y cayó luego para atrás medio muerto y hendida la cabeza.</p>
                    <sp who="#Lazaro">
                        <p> -¿Cómo, y olisteis la longaniza y no el poste? ¡Oled! ¡Oled! -le dije
                            yo.</p>
                    </sp>
                    <p>Y dejéle en poder de mucha gente que lo había ido a socorrer, y tomo la
                        puerta de la villa en los pies de un trote, y, antes de que la noche
                        viniese, di conmigo en <placeName ref="Torrijos">Torrijos.</placeName> No
                        supe más lo que <name type="religious" corresp="#Dios">Dios</name> de él
                        hizo ni curé de saberlo.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="tratado2">
                <head type="titulo">Tratado segundo</head>
                <head type="subtitulo"> Cómo <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName> se asentó
                    con <persName xml:id="clerigo">un clérigo</persName>, y de las cosas que con él
                    pasó</head>
                <div type="texto">
                    <p>Otro día, no pareciéndome estar allí seguro, fuime a un lugar que llaman
                            <placeName xml:id="Maqeuda">Maqueda</placeName>, adonde me toparon mis
                        pecados con <persName corresp="#clerigo">un clérigo</persName>, que,
                        llegando a pedir limosna, me preguntó si sabía ayudar a misa. Yo dije que
                        sí, como era verdad; que, aunque maltratado, mil cosas buenas me mostró el
                        pecador del <persName corresp="#ciego">ciego</persName>, y una de ellas fue
                        ésta. Finalmente, <persName corresp="#clerigo">el clérigo</persName> me
                        recibió por suyo. </p>
                    <p>Escapé del trueno y di en el relámpago, porque era <persName corresp="#ciego"
                            >el ciego</persName> para con éste un <persName xml:id="AlejandroMagno"
                            >Alejandro Magno</persName>, con ser la misma avaricia, como he contado.
                        No digo más, sino que toda la lacería del mundo estaba encerrada en éste: no
                        sé si de su cosecha era o lo había anejado con el hábito de clerecía.</p>
                    <p>Él tenía un arcaz viejo y cerrado con su llave, la cual traía atada con un
                        agujeta del paletoque. Y en viniendo el bodigo de la iglesia, por su mano
                        era luego allí lanzado y tornada a cerrar el arca. Y en toda la casa no
                        había ninguna cosa de comer, como suele estar en otras algún tocino colgado
                        al humero, algún queso puesto en alguna tabla o en el armario, algún
                        canastillo con algunos pedazos de pan que de la mesa sobran; que me parece a
                        mí que, aunque de ello no me aprovechara, con la vista de ello me
                        consolara.</p>
                    <p>Solamente había una horca de cebollas, y tras la llave, en una cámara en lo
                        alto de la casa. De éstas tenía yo de ración una para cada cuatro días, y,
                        cuando le pedía la llave para ir por ella, si alguno estaba presente, echaba
                        mano al falsopeto y con gran continencia la desataba y me la daba
                        diciendo:</p>
                    <p>-Toma y vuélvela luego, y no hagáis sino golosinar.</p>
                    <p>Como si debajo de ella estuvieran todas las conservas de <placeName
                            xml:id="Valencia">Valencia</placeName>, con no haber en la dicha cámara,
                        como dije, maldita la otra cosa que las cebollas colgadas de un clavo. Las
                        cuales él tenía tan bien por cuenta, que, si por malos de mis pecados me
                        desmandara a más de mi tasa, me costara caro. Finalmente, yo me finaba de
                        hambre.</p>
                    <p>Pues ya que conmigo tenía poca caridad, consigo usaba más. Cinco blancas de
                        carne era su ordinario para comer y cenar. Verdad es que partía conmigo del
                        caldo, que de la carne ¡tan blanco el ojo!, sino un poco de pan, y
                        ¡pluguiera a Dios que me demediara!</p>
                    <p>Los sábados cómense en esta tierra cabezas de carnero, y enviábame por una,
                        que costaba tres maravedís. Aquélla le cocía, y comía los ojos y la lengua y
                        el cogote y sesos y la carne que en las quijadas tenía, y dábame todos los
                        huesos roídos, y dábamelos en el plato, diciendo:</p>
                    <p>-Toma, come, triunfa, que para ti es el mundo. Mejor vida tienes que
                            <persName xml:id="Papa">el Papa</persName>.</p>
                    <p>«¡Tal te la dé Dios!» -decía yo paso entre mí.</p>
                    <p>A cabo de tres semanas que estuve con él vine a tanta flaqueza, que no me
                        podía tener en las piernas de pura hambre. Vime claramente ir a la
                        sepultura, si Dios y mi saber no me remediaran. Para usar de mis mañas no
                        tenía aparejo, por no tener en qué dalle salto. Y, aunque algo hubiera, no
                        podía cegalle, como hacía al que Dios perdone (si de aquella calabazada
                        feneció), que todavía, aunque astuto, con faltalle aquel preciado sentido,
                        no me sentía; mas estotro, ninguno hay que tan aguda vista tuviese como él
                        tenía.</p>
                    <p>Cuando al ofertorio estábamos, ninguna blanca en la concha caía, que no era
                        de él registrada: el un ojo tenía en la gente y el otro en mis manos.
                        Bailábanle los ojos en el casco como si fueran de azogue. Cuantas blancas
                        ofrecían tenía por cuenta, y, acabado el ofrecer, luego me quitaba la concha
                        y la ponía sobre el altar.</p>
                    <p>No era yo señor de asirle una blanca todo el tiempo que con él viví, o, por
                        mejor decir, morí. De la taberna nunca le traje una blanca de vino; mas
                        aquel poco que de la ofrenda había metido en su arcaz compasaba de tal forma
                        que le duraba toda la semana</p>
                    <p>Y por ocultar su gran mezquindad, decíame:</p>
                    <p>-Mira, mozo, los sacerdotes han de ser muy templados en su comer y beber, y
                        por esto yo no me desmando como otros.</p>
                    <p>Mas el lacerado mentía falsamente, porque en cofradías y mortuorios que
                        rezamos, a costa ajena comía como lobo y bebía más que un saludador.</p>
                    <p>Y porque dije de mortuorios, Dios me perdone, que jamás fui enemigo de la
                        naturaleza humana sino entonces. Y esto era porque comíamos bien y me
                        hartaban. Deseaba y aun rogaba a Dios que cada día matase el suyo. Y cuando
                        dábamos sacramento a los enfermos, especialmente la extremaunción, como
                        manda <persName corresp="#clerigo">el clérigo</persName> rezar a los que
                        están allí, yo cierto no era el postrero de la oración, y con todo mi
                        corazón y buena voluntad rogaba al Señor, no que le echase a la parte que
                        más servido fuese, como se suele decir, mas que le llevase de aqueste
                        mundo.</p>
                    <p>Y cuando alguno de éstos escapaba, ¡Dios me lo perdone!, que mil veces le
                        daba al diablo; y el que se moría, otras tantas bendiciones llevaba de mí
                        dichas. Porque en todo el tiempo que allí estuve, que serían casi seis
                        meses, solas veinte personas fallecieron, y éstas bien creo que las maté yo,
                        o, por mejor decir, murieron a mi recuesta; porque, viendo el Señor mi
                        rabiosa y continua muerte, pienso que holgaba de matarlos por darme a mí
                        vida. Mas de lo que al presente padecía, remedio no hallaba; que, si el día
                        que enterrábamos yo vivía, los días que no había muerto, por quedar bien
                        vezado de la hartura, tornando a mi cotidiana hambre, más lo sentía. De
                        manera que en nada hallaba descanso, salvo en la muerte, que yo también para
                        mí, como para los otros deseaba algunas veces; mas no la veía, aunque estaba
                        siempre en mí.</p>
                    <p>Pensé muchas veces irme de aquel mezquino amo; mas por dos cosas lo dejaba:
                        la primera, por no me atrever a mis piernas, por temer de la flaqueza que de
                        pura hambre me venía; y la otra, consideraba y decía: «Yo he tenido dos
                        amos: el primero traíame muerto de hambre y, dejándole, topé con este otro,
                        que me tiene ya con ella en la sepultura; pues si de éste desisto y doy en
                        otro más bajo, ¿qué será, sino fenecer?». Con esto no me osaba menear,
                        porque tenía por fe que todos los grados había de hallar más ruines. Y a
                        abajar otro punto, no sonara <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>
                        ni se oyera en el mundo. Pues estando en tal aflicción, cual plega al Señor
                        librar de ella a todo fiel cristiano, y sin saber darme consejo, viéndome ir
                        de mal en peor, un día que el cuitado, ruin y lacerado de mi amo había ido
                        fuera del lugar, llegóse acaso a mi puerta un calderero, el cual yo creo que
                        fue ángel enviado a mí por la mano de Dios en aquel hábito. Preguntóme si
                        tenía algo que adobar.</p>
                    <p>«En mí teníades bien que hacer, y no haríades poco, si me remediásedes» -dije
                        paso, que no me oyó.</p>
                    <p>Mas, como no era tiempo de gastarlo en decir gracias, alumbrado por el
                        Espíritu Santo, le dije:</p>
                    <p>-Tío, una llave de este arcaz he perdido, y temo mi señor me azote. Por
                        vuestra vida, veáis si en ésas que traéis hay alguna que le haga, que yo os
                        lo pagaré.</p>
                    <p>Comenzó a probar el angélico calderero una y otra de un gran sartal que de
                        ellas traía, y yo ayudalle con mis flacas oraciones. Cuando no me cato, veo
                        en figura de panes, como dicen, la cara de Dios dentro del arcaz, y,
                        abierto, díjele:</p>
                    <p>-Yo no tengo dineros que daros por la llave; mas tomad de ahí el pago.</p>
                    <p>Él tomó un bodigo de aquéllos, el que mejor le pareció, y, dándome mi llave,
                        se fue muy contento, dejándome más a mí.</p>
                    <p>Mas no toqué en nada por el presente, porque no fuese la falta sentida, y,
                        aun porque me vi de tanto bien señor, parecióme que la hambre no se me osaba
                        allegar. Vino el mísero de mi amo, y quiso Dios no miró en la oblada que el
                        ángel había llevado.</p>
                    <p>Y otro día, en saliendo de casa, abro mi paraíso panal y tomo entre las manos
                        y dientes un bodigo y en dos credos le hice invisible, no olvidándoseme el
                        arca abierta. Y comienzo a barrer la casa con mucha alegría, pareciéndome
                        con aquel remedio remediar dende en adelante la triste vida. Y así estuve
                        con ello aquel día y otro gozoso; mas no estaba en mi dicha que me durase
                        mucho aquel descanso, porque luego, al tercero día, me vino la terciana
                        derecha. Y fue que veo a deshora al que me mataba de hambre sobre nuestro
                        arcaz, volviendo y revolviendo, contando y tornando a contar los panes. Yo
                        disimulaba, y en mi secreta oración y devociones y plegarias decía: «¡San
                        Juan y ciégale!»</p>
                    <p>Después que estuvo un gran rato echando la cuenta, por días y dedos contando,
                        dijo:</p>
                    <p>-Si no tuviera a tan buen recaudo esta arca, yo dijera que me habían tomado
                        de ella panes; pero de hoy más, sólo por cerrar la puerta a la sospecha,
                        quiero tener buena cuenta con ellos: nueve quedan y un pedazo.</p>
                    <p>«¡Nuevas malas te dé Dios!» -dije yo entre mí.</p>
                    <p>Parecióme con lo que dijo pasarme el corazón con saeta de montero y comenzóme
                        el estómago a escarbar de hambre, viéndose puesto en la dieta pasada. Fue
                        fuera de casa. Yo, por consolarme, abro el arca y, como vi el pan, comencélo
                        de adorar, no osando recebillo. Contélos, si a dicha el lacerado se errara,
                        y hallé su cuenta más verdadera que yo quisiera. Lo más que yo pude hacer
                        fue dar en ellos mil besos, y, lo más delicado que yo pude, del partido
                        partí un poco al pelo que él estaba, y con aquél pasé aquel día, no tan
                        alegre como el pasado.</p>
                    <p>Mas, como la hambre creciese, mayormente que tenía el estómago hecho a más
                        pan aquellos dos o tres días ya dichos, moría mala muerte; tanto, que otra
                        cosa no hacía, en viéndome solo, sino abrir y cerrar el arca y contemplar en
                        aquella cara de Dios, que así dicen los niños. Mas el mismo Dios, que
                        socorre a los afligidos, viéndome en tal estrecho, trajo a mi memoria un
                        pequeño remedio, que, considerando entre mí, dije: «Este arquetón es viejo y
                        grande y roto por algunas partes, aunque pequeños agujeros. Puédese pensar
                        que ratones, entrando en él, hacen daño a este pan. Sacarlo entero no es
                        cosa conveniente, porque verá la falta el que en tanta me hace vivir. Esto
                        bien se sufre».</p>
                    <p>Y comienzo a desmigajar el pan sobre unos no muy costosos manteles que allí
                        estaban, y tomo uno y dejo otro, de manera que, en cada cual, de tres o
                        cuatro desmigajé su poco. Después, como quien toma gragea, lo comí y algo me
                        consolé. Mas él, como viniese a comer y abriese el arca, vio el mal pesar y
                        sin duda creyó ser ratones los que el daño habían hecho, porque estaba muy
                        al propio contrahecho de como ellos lo suelen hacer. Miró todo el arcaz de
                        un cabo a otro y viole ciertos agujeros por do sospechaba habían entrado.
                        Llamóme, diciendo:</p>
                    <p>-¡<persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>, mira, mira, qué persecución
                        ha venido aquesta noche por nuestro pan!</p>
                    <p>Yo híceme muy maravillado, preguntándole qué sería.</p>
                    <p>-¿Qué ha de ser? -dijo él-. Ratones, que no dejan cosa a vida.</p>
                    <p>Pusímonos a comer, y quiso Dios que aun en esto me fue bien: que me cupo más
                        pan que la lacería que me solía dar, porque rayó con un cuchillo todo lo que
                        pensó ser ratonado, diciendo:</p>
                    <p>-Cómete eso, que el ratón cosa limpia es.</p>
                    <p>Y así, aquel día, añadiendo la ración del trabajo de mis manos, o de mis uñas
                        por mejor decir, acabamos de comer, aunque yo nunca empezaba.</p>
                    <p>Y luego me vino otro sobresalto, que fue verle andar solícito quitando clavos
                        de las paredes y buscando tablillas, con las cuales clavó y cerró todos los
                        agujeros de la vieja arca.</p>
                    <p>«¡Oh Señor mío -dije yo entonces-, a cuánta miseria y fortuna y desastres
                        estamos puestos los nacidos, y cuán poco duran los placeres de esta nuestra
                        trabajosa vida! Heme aquí, que pensaba con este pobre y triste remedio
                        remediar y pasar mi lacería, y estaba ya cuanto que alegre y de buena
                        ventura. Mas no quiso mi desdicha, despertando a este lacerado de mi amo y
                        poniéndole más diligencia de la que él de suyo se tenía (pues los míseros
                        por la mayor parte nunca de aquélla carecen), agora, cerrando los agujeros
                        del arca, cerrase la puerta a mi consuelo y la abriese a mis trabajos».</p>
                    <p>Así lamentaba yo, en tanto que mi solícito carpintero, con muchos clavos y
                        tablillas, dio fin a sus obras, diciendo:</p>
                    <p>-Agora, donos traidores ratones, conviéneos mudar propósito, que en esta casa
                        mala medra tenéis.</p>
                    <p>De que salió de su casa, voy a ver la obra, y hallé que no dejó en la triste
                        y vieja arca agujero ni aun por donde le pudiese entrar un mosquito. Abro
                        con mi desaprovechada llave, sin esperanza de sacar provecho, y vi los dos o
                        tres panes comenzados, los que mi amo creyó ser ratonados, y de ellos
                        todavía saqué alguna lacería, tocándolos muy ligeramente, a uso de
                        esgrimidor diestro. Como la necesidad sea tan gran maestra, viéndome con
                        tanta siempre, noche y día estaba pensando la manera que tendría en
                        sustentar el vivir. Y pienso, para hallar estos negros remedios, que me era
                        luz la hambre, pues dicen que el ingenio con ella se avisa, y al contrario
                        con la hartura, y así era por cierto en mí.</p>
                    <p>Pues estando una noche desvelado en este pensamiento, pensando cómo me podría
                        valer y aprovecharme del arcaz, sentí que mi amo dormía, porque lo mostraba
                        con roncar y en unos resoplidos grandes que daba cuando estaba durmiendo.
                        Levantéme muy quedito, y, habiendo en el día pensado lo que había de hacer y
                        dejado un cuchillo viejo que por allí andaba en parte do le hallase, voyme
                        al triste arcaz, y, por do había mirado tener menos defensa, le acometí con
                        el cuchillo, que a manera de barreno de él usé. Y como la antiquísima arca,
                        por ser de tantos años, la hallase sin fuerza y corazón, antes muy blanda y
                        carcomida, luego se me rindió y consintió en su costado, por mi remedio, un
                        buen agujero. Esto hecho, abro muy paso la llagada arca, y, al tiento, del
                        pan que hallé partido, hice según de yuso está escrito. Y con aquello algún
                        tanto consolado, tornando a cerrar, me volví a mis pajas, en las cuales
                        reposé y dormí un poco, lo cual yo hacía mal, y echábalo al no comer. Y así
                        sería, porque cierto, en aquel tiempo, no me debían de quitar el sueño los
                        cuidados del rey de Francia.</p>
                    <p>Otro día fue por el señor mi amo visto el daño, así del pan como del agujero
                        que yo había hecho, y comenzó a dar a los diablos los ratones y decir:</p>
                    <p>-¿Qué diremos a esto? ¡Nunca haber sentido ratones en esta casa, sino
                        agora!</p>
                    <p>Y sin duda debía de decir verdad, porque, si casa había de haber en el reino
                        justamente de ellos privilegiada, aquélla de razón había de ser, porque no
                        suelen morar donde no hay qué comer. Torna a buscar clavos por la casa y por
                        las paredes, y tablillas a atapárselos. Venida la noche y su reposo, luego
                        yo era puesto en pie con mi aparejo y, cuantos él tapaba de día, destapaba
                        yo de noche.</p>
                    <p>En tal manera fue y tal prisa nos dimos, que sin duda por esto se debió
                        decir: «donde una puerta se cierra, otra se abre». Finalmente, parecíamos
                        tener a destajo la tela de <persName xml:id="Penelope">Penélope</persName>,
                        pues, cuanto él tejía de día rompía yo de noche. Ca en pocos días y noches
                        pusimos la pobre despensa de tal forma que, quien quisiera propiamente de
                        ella hablar, más corazas viejas de otro tiempo, que no arcaz, la llamara,
                        según la clavazón y tachuelas sobre sí tenía.</p>
                    <p>De que vio no aprovecharle nada su remedio, dijo:</p>
                    <p>-Este arcaz está tan maltratado y es de madera tan vieja y flaca, que no
                        habrá ratón a quien se defienda. Y va ya tal que, si andamos más con él, nos
                        dejará sin guarda. Y aun lo peor, que, aunque hace poca, todavía hará falta
                        faltando, y me pondrá en costa de tres o cuatro reales. El mejor remedio que
                        hallo, pues el de hasta aquí no aprovecha: armaré por de dentro a estos
                        ratones malditos.</p>
                    <p>Luego buscó prestada una ratonera, y con cortezas de queso que a los vecinos
                        pedía, contino el gato estaba armado dentro del arca. Lo cual era para mí
                        singular auxilio, porque, puesto caso que yo no había menester muchas salsas
                        para comer, todavía me holgaba con las cortezas del queso que de la ratonera
                        sacaba, y sin esto no perdonaba el ratonar del bodigo.</p>
                    <p>Como hallase el pan ratonado y el queso comido y no cayese el ratón que lo
                        comía, dábase al diablo, preguntaba a los vecinos qué podría ser comer el
                        queso y sacarlo de la ratonera y no caer ni quedar dentro el ratón, y hallar
                        caída la trampilla del gato.</p>
                    <p>Acordaron los vecinos no ser el ratón el que este daño hacía, porque no fuera
                        menos de haber caído alguna vez. Díjole un vecino:</p>
                    <p>-En vuestra casa yo me acuerdo que solía andar una culebra, y ésta debe de
                        ser sin duda. Y lleva razón, que como es larga, tiene lugar de tomar el
                        cebo, y, aunque la coja la trampilla encima, como no entre toda dentro,
                        tórnase a salir.</p>
                    <p>Cuadró a todos lo que aquél dijo y alteró mucho a mi amo, y dende en adelante
                        no dormía tan a sueño suelto, que cualquier gusano de la madera que de noche
                        sonase, pensaba ser la culebra que le roía el arca. Luego era puesto en pie,
                        y con un garrote que a la cabecera, desde que aquello le dijeron, ponía,
                        daba en la pecadora del arca grandes garrotazos, pensando espantar la
                        culebra. A los vecinos despertaba con el estruendo que hacía, y a mí no me
                        dejaba dormir. Íbase a mis pajas y trastornábalas, y a mí con ellas,
                        pensando que se iba para mí y se envolvía en mis pajas o en mi sayo; porque
                        le decían que de noche acaecía a estos animales, buscando calor, irse a las
                        cunas donde están criaturas, y aún mordellas y hacerles peligrar.</p>
                    <p>Yo las más veces hacía del dormido, y en la mañana, decíame él:</p>
                    <p>-¿Esta noche, mozo, no sentiste nada? Pues tras la culebra anduve, y aun
                        pienso se ha de ir para ti a la cama, que son muy frías y buscan calor.</p>
                    <p>-¡Plega a Dios que no me muerda -decía yo-, que harto miedo le tengo!</p>
                    <p>De esta manera andaba tan elevado y levantado del sueño, que, mi fe, la
                        culebra (o culebro por mejor decir) no osaba roer de noche ni levantarse al
                        arca; mas de día, mientras estaba en la iglesia o por el lugar, hacía mis
                        saltos. Los cuales daños viendo él, y el poco remedio que les podía poner,
                        andaba de noche, como digo, hecho trasgo.</p>
                    <p>Yo hube miedo que con aquellas diligencias no me topase con la llave, que
                        debajo de las pajas tenía, y parecióme lo más seguro metella de noche en la
                        boca, porque ya, desde que viví con <persName corresp="#ciego">el
                            ciego</persName>, la tenía tan hecha bolsa que me acaeció tener en ella
                        doce o quince maravedís, todo en medias blancas, sin que me estorbase el
                        comer, porque de otra manera no era señor de una blanca que el maldito ciego
                        no cayese con ella, no dejando costura ni remiendo que no me buscaba muy a
                        menudo.</p>
                    <p>Pues, así como digo, metía cada noche la llave en la boca y dormía sin recelo
                        que el brujo de mi amo cayese con ella; mas cuando la desdicha ha de venir,
                        por demás es diligencia. Quisieron mis hados, o por mejor decir mis pecados,
                        que, una noche que estaba durmiendo, la llave se me puso en la boca, que
                        abierta debía tener, de tal manera y postura que el aire y resoplo, que yo
                        durmiendo echaba, salía por lo hueco de la llave, que de cañuto era, y
                        silbaba, según mi desastre quiso, muy recio, de tal manera que el
                        sobresaltado de mi amo lo oyó, y creyó sin duda ser el silbo de la culebra,
                        y cierto lo debía parecer.</p>
                    <p>Levantóse muy paso con su garrote en la mano, y, al tiento y sonido de la
                        culebra, se llegó a mí con mucha quietud, por no ser sentido de la culebra.
                        Y, como cerca se vio, pensó que allí en las pajas, do yo estaba echado, al
                        calor mío se había venido. Levantando bien el palo, pensando tenerla debajo
                        y darle tal garrotazo que la matase, con toda su fuerza me descargó en la
                        cabeza un tan gran golpe que sin ningún sentido y muy mal descalabrado me
                        dejó.</p>
                    <p>Como sintió que me había dado, según yo debía hacer gran sentimiento con el
                        fiero golpe, contaba él que se había llegado a mí y, dándome grandes voces,
                        llamándome, procuró recordarme. Mas, como me tocase con las manos, tentó la
                        mucha sangre que se me iba, y conoció el daño que me había hecho. Y con
                        mucha prisa fue a buscar lumbre y, llegando con ella, hallóme quejando,
                        todavía con mi llave en la boca, que nunca la desamparé, la mitad fuera,
                        bien de aquella manera que debía estar al tiempo que silbaba con ella.</p>
                    <p>Espantado el matador de culebras qué podría ser aquella llave, miróla
                        sacándomela del todo de la boca, y vio lo que era, porque en las guardas
                        nada de la suya diferenciaba. Fue luego a proballa, y con ella probó el
                        maleficio. Debió de decir el cruel cazador: «El ratón y culebra que me daban
                        guerra y me comían mi hacienda he hallado».</p>
                    <p>De lo que sucedió en aquellos tres días siguientes ninguna fe daré, porque
                        los tuve en el vientre de la ballena, mas, de cómo esto que he contado oí,
                        después que en mí torné, decir a mi amo, el cual a cuantos allí venían lo
                        contaba por extenso.</p>
                    <p>A cabo de tres días yo torné en mi sentido, y vime echado en mis pajas, la
                        cabeza toda emplastada y llena de aceites y ungüentos, y, espantado,
                        dije:</p>
                    <p>-¿Qué es esto?</p>
                    <p>Respondióme el cruel <persName corresp="#clerigo">sacerdote</persName>:</p>
                    <p>-A fe que los ratones y culebras que me destruían ya los he cazado.</p>
                    <p>Y miré por mí, y vime tan maltratado que luego sospeché mi mal.</p>
                    <p>A esta hora entró una vieja que ensalmaba, y los vecinos. Y comiénzanme a
                        quitar trapos de la cabeza y curar el garrotazo. Y, como me hallaron vuelto
                        en mi sentido, holgáronse mucho y dijeron:</p>
                    <p>-Pues ha tornado en su acuerdo, placerá a Dios no será nada.</p>
                    <p>Ahí tornaron de nuevo a contar mis cuitas y a reírlas, y yo, pecador, a
                        llorarlas. Con todo esto, diéronme de comer, que estaba transido de hambre,
                        y apenas me pudieron demediar. Y así, de poco en poco, a los quince días me
                        levanté y estuve sin peligro (mas no sin hambre) y medio sano.</p>
                    <p>Luego otro día que fui levantado, el señor mi amo me tomó por la mano y
                        sacóme la puerta fuera y, puesto en la calle, díjome:</p>
                    <p>-<persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>, de hoy más eres tuyo y no
                        mío. Busca amo y vete con Dios, que yo no quiero en mi compañía tan
                        diligente servidor. No es posible sino que hayas sido mozo de ciego.</p>
                    <p>Y santiguándose de mí, como si yo estuviera endemoniado, tórnase a meter en
                        casa y cierra su puerta.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="tratado3">

                <head type="titulo">Tratado tercero</head>
                <head type="subtitulo">Cómo <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName> se asentó
                    con un escudero y de lo que le acaeció con él</head>
                <div type="texto">
                    <p>De esta manera me fue forzado sacar fuerzas de flaqueza, y poco a poco, con
                        ayuda de las buenas gentes, di conmigo en esta insigne ciudad de Toledo,
                        adonde, con la merced de Dios, dende a quince días se me cerró la herida. Y,
                        mientras estaba malo, siempre me daban alguna limosna; mas, después que
                        estuve sano, todos me decían:</p>
                    <p><quote>Tú, bellaco y gallofero eres. Busca, busca un buen amo a quien
                            sirvas.</quote></p>
                    <p><quote>¿Y adónde se hallará ése</quote> -decía yo entre mí-, <quote>si Dios
                            agora de nuevo, como crió el mundo, no le criase?</quote></p>
                    <p>Andando así discurriendo de puerta en puerta, con harto poco remedio, porque
                        ya la caridad se subió al cielo, topóme Dios con un escudero que iba por la
                        calle, con razonable vestido, bien peinado, su paso y compás en orden.
                        Miróme, y yo a él, y díjome:</p>
                    <p><quote>Muchacho, ¿buscas amo?</quote></p>
                    <p>Yo le dije:</p>
                    <p><quote>Sí, señor.</quote></p>
                    <p><quote>Pues vente tras mí</quote> -me respondió-, <quote>que Dios te ha hecho
                            merced en topar conmigo; alguna buena oración rezaste hoy.</quote></p>
                    <p>Y seguíle, dando gracias a Dios por lo que le oí, y también que me parecía,
                        según su hábito y continente, ser el que yo había menester.</p>
                    <p>Era de mañana cuando éste mi tercero amo topé, y llevóme tras sí gran parte
                        de la ciudad. Pasábamos por las plazas do se vendía pan y otras provisiones.
                        Yo pensaba, y aun deseaba, que allí me quería cargar de lo que se vendía,
                        porque ésta era propia hora cuando se suele proveer de lo necesario, mas muy
                        a tendido paso pasaba por estas cosas.</p>
                    <p><quote>Por ventura no lo ve aquí a su contento</quote> -decía yo-, <quote>y
                            querrá que lo compremos en otro cabo.</quote></p>
                    <p>De esta manera anduvimos hasta que dio las once. Entonces se entró en la
                        iglesia mayor, y yo tras él, y muy devotamente le vi oír misa y los otros
                        oficios divinos, hasta que todo fue acabado y la gente ida. Entonces salimos
                        de la iglesia. A buen paso tendido comenzamos a ir por una calle abajo. Yo
                        iba el más alegre del mundo en ver que no nos habíamos ocupado en buscar de
                        comer. Bien consideré que debía ser hombre, mi nuevo amo, que se proveía en
                        junto, y que ya la comida estaría a punto y tal como yo la deseaba y aun la
                        había menester.</p>
                    <p>En este tiempo dio el reloj la una después de mediodía, y llegamos a una
                        casa, ante la cual mi amo se paró, y yo con él, y, derribando el cabo de la
                        capa sobre el lado izquierdo, sacó una llave de la manga y abrió su puerta y
                        entramos en casa, la cual tenía la entrada oscura y lóbrega, de tal manera
                        que parece que ponía temor a los que en ella entraban, aunque dentro de ella
                        estaba un patio pequeño y razonables cámaras.</p>
                    <p>Desque fuimos entrados, quita de sobre sí su capa y, preguntando si tenía las
                        manos limpias, la sacudimos y doblamos y, muy limpiamente soplando un poyo
                        que allí estaba, la puso en él. Y hecho esto, sentóse cabo de ella,
                        preguntándome muy por extenso de dónde era y cómo había venido a aquella
                        ciudad. Y yo le di más larga cuenta que quisiera, porque me parecía más
                        conveniente hora de mandar poner la mesa y escudillar la olla que de lo que
                        me pedía. Con todo eso, yo le satisfice de mi persona lo mejor que mentir
                        supe, diciendo mis bienes y callando lo demás, porque me parecía no ser para
                        en cámara. Esto hecho, estuvo así un poco, y yo luego vi mala señal por ser
                        ya casi las dos y no verle más aliento de comer que a un muerto. Después de
                        esto, consideraba aquel tener cerrada la puerta con llave ni sentir arriba
                        ni abajo pasos de viva persona por la casa. Todo lo que yo había visto eran
                        paredes, sin ver en ella silleta, ni tajo, ni banco, ni mesa, ni aun tal
                        arcaz como el de marras. Finalmente, ella parecía casa encantada. Estando
                        así, díjome:</p>
                    <p><quote>Tú, mozo, ¿has comido?</quote></p>
                    <p><quote>No, señor</quote> -dije yo-, <quote>que aún no eran dadas las ocho
                            cuando con <persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced</persName>
                            encontré.</quote></p>
                    <p><quote>Pues, aunque de mañana, yo había almorzado, y, cuando así como algo,
                            hágote saber que hasta la noche me estoy así. Por eso, pásate como
                            pudieres, que después cenaremos.</quote></p>
                    <p><persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced</persName> crea, cuando
                        esto le oí, que estuve en poco de caer de mi estado, no tanto de hambre como
                        por conocer de todo en todo la fortuna serme adversa. Allí se me
                        representaron de nuevo mis fatigas y torné a llorar mis trabajos; allí se me
                        vino a la memoria la consideración que hacía cuando me pensaba ir del
                        clérigo, diciendo que, aunque aquel era desventurado y mísero, por ventura
                        toparía con otro peor. Finalmente, allí lloré mi trabajosa vida pasada y mi
                        cercana muerte venidera. Y con todo disimulando lo mejor que pude, le
                        dije:</p>
                    <p><quote>Señor, mozo soy que no me fatigo mucho por comer, bendito Dios. De eso
                            me podré yo alabar entre todos mis iguales por de mejor garganta, y así
                            fui yo loado de ella hasta hoy día de los amos que yo he
                        tenido.</quote></p>
                    <p><quote>Virtud es ésa</quote> -dijo él-, <quote>y por eso te querré yo más,
                            porque el hartar es de los puercos y el comer regladamente es de los
                            hombres de bien. </quote></p>
                    <p><quote>¡Bien te he entendido!</quote> -dije yo entre mí-. <quote>¡Maldita
                            tanta medicina y bondad como aquestos mis amos que yo hallo hallan en la
                            hambre!</quote></p>
                    <p>Púseme a un cabo del portal y saqué unos pedazos de pan del seno, que me
                        habían quedado de los de por Dios. Él, que vio esto, díjome:</p>
                    <p><quote>Ven acá, mozo. ¿Qué comes?</quote></p>
                    <p>Yo lleguéme a él y mostréle el pan. Tomóme él un pedazo, de tres que eran, el
                        mejor y más grande, y díjome:</p>
                    <p><quote>Por mi vida, que parece éste buen pan.</quote></p>
                    <p><quote>¡Y cómo agora</quote> -dije yo-, <quote>señor, es bueno!</quote></p>
                    <p><quote>Sí, a fe</quote> -dijo él-. <quote>¿Adónde lo hubiste? ¿Si es amasado
                            de manos limpias?</quote></p>
                    <p><quote>No sé yo eso</quote> -le dije-; <quote>mas a mí no me pone asco el
                            sabor de ello.</quote></p>
                    <p><quote>Así plega a Dios</quote> -dijo el pobre de mi amo.</p>
                    <p>Y, llevándolo a la boca, comenzó a dar en él tan fieros bocados como yo en lo
                        otro.</p>
                    <p><quote>¡Sabrosísimo pan está</quote> -dijo-, <quote>por Dios!</quote></p>
                    <p>Y como le sentí de qué pie cojeaba, dime prisa, porque le vi en disposición,
                        si acababa antes que yo, se comediría a ayudarme a lo que me quedase. Y con
                        esto acabamos casi a una. Y mi amo comenzó a sacudir con las manos unas
                        pocas de migajas, y bien menudas, que en los pechos se le habían quedado. Y
                        entró en una camareta que allí estaba, y sacó un jarro desbocado y no muy
                        nuevo, y, desque hubo bebido, convidóme con él. Yo, por hacer del
                        continente, dije:</p>
                    <p><quote>Señor, no bebo vino.</quote></p>
                    <p><quote>Agua es</quote> -me respondió-. <quote>Bien puedes beber.</quote></p>
                    <p>Entonces tomé el jarro y bebí, no mucho, porque de sed no era mi congoja.</p>
                    <p>Así estuvimos hasta la noche, hablando en cosas que me preguntaba, a las
                        cuales yo le respondí lo mejor que supe. En este tiempo metióme en la cámara
                        donde estaba el jarro de que bebimos, y díjome:</p>
                    <p><quote>Mozo, párate allí, y verás cómo hacemos esta cama, para que la sepas
                            hacer de aquí adelante.</quote></p>
                    <p>Púseme de un cabo y él de otro, e hicimos la negra cama, en la cual no había
                        mucho que hacer, porque ella tenía sobre unos bancos un cañizo, sobre el
                        cual estaba tendida la ropa, que, por no estar muy continuada a lavarse, no
                        parecía colchón, aunque servía de él, con harta menos lana que era menester.
                        Aquél tendimos, haciendo cuenta de ablandalle, lo cual era imposible, porque
                        de lo duro mal se puede hacer blando. El diablo del enjalma maldita la cosa
                        tenía dentro de sí, que, puesto sobre el cañizo, todas las cañas se
                        señalaban y parecían a lo proprio entrecuesto de flaquísimo puerco. Y sobre
                        aquel hambriento colchón, un alfamar del mismo jaez, del cual el color yo no
                        pude alcanzar.</p>
                    <p>Hecha la cama, y la noche venida, díjome:</p>
                    <p><quote><persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>, ya es tarde, y de aquí
                            a la plaza hay gran trecho. También en esta ciudad andan muchos
                            ladrones, que, siendo de noche, capean. Pasemos como podamos, y mañana,
                            venido el día, Dios hará merced; porque yo, por estar solo, no estoy
                            proveído, antes he comido estos días por allá fuera. Mas agora hacerlo
                            hemos de otra manera.</quote></p>
                    <p><quote>Señor, de mí</quote> -dije yo- <quote>ninguna pena tenga <persName
                                corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced</persName>, que bien sé
                            pasar una noche y aún más, si es menester, sin comer.</quote></p>
                    <p><quote>Vivirás más y más sano</quote> -me respondió-, <quote>porque, como
                            decíamos hoy, no hay tal cosa en el mundo para vivir mucho que comer
                            poco.</quote></p>
                    <p><quote>Si por esa vía es</quote> -dije entre mí-, <quote>nunca yo moriré, que
                            siempre he guardado esa regla por fuerza, y aún espero, en mi desdicha,
                            tenella toda mi vida</quote></p>
                    <p>Y acostóse en la cama, poniendo por cabecera las calzas y el jubón, y mandóme
                        echar a sus pies, lo cual yo hice; mas, maldito el sueño que yo dormí,
                        porque las cañas y mis salidos huesos en toda la noche dejaron de rifar y
                        encenderse; que con mis trabajos, males y hambre, pienso que en mi cuerpo no
                        había libra de carne, y también, como aquel día no había comido casi nada,
                        rabiaba de hambre, la cual con el sueño no tenía amistad. Maldíjeme mil
                        veces (Dios me lo perdone), y a mi ruin fortuna, allí lo más de la noche, y
                        lo peor, no osándome revolver por no despertalle, pedí a Dios muchas veces
                        la muerte.</p>
                    <p>La mañana venida, levantámonos, y comienza a limpiar y sacudir sus calzas y
                        jubón y sayo y capa. ¡Y yo que le servía de pelillo! Y vísteseme muy a su
                        placer de espacio. Echéle aguamanos, peinóse y púsose su espada en el
                        talabarte, y, al tiempo que la ponía, díjome:</p>
                    <p><quote>¡Oh, si supieses, mozo, qué pieza es ésta! No hay marco de oro en el
                            mundo por que yo la diese; mas así, ninguna de cuantas Antonio hizo no
                            acertó a ponelle los aceros tan prestos como ésta los tiene.</quote></p>
                    <p>Y sacóla de la vaina y tentóla con los dedos, diciendo:</p>
                    <p><quote>¿La ves aquí? Yo me obligo con ella cercenar un copo de
                        lana.</quote></p>
                    <p>Y yo dije entre mí: <quote>Y yo con mis dientes, aunque no son de acero, un
                            pan de cuatro libras.</quote></p>
                    <p>Tornóla a meter y ciñósela, y un sartal de cuentas gruesas del talabarte. Y
                        con un paso sosegado y el cuerpo derecho, haciendo con él y con la cabeza
                        muy gentiles meneos, echando el cabo de la capa sobre el hombro y a veces so
                        el brazo, y poniendo la mano derecha en el costado, salió por la puerta,
                        diciendo:</p>
                    <p><quote><persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>, mira por la casa en
                            tanto que voy a oír misa, y haz la cama y ve por la vasija de agua al
                            río, que aquí bajo está, y cierra la puerta con llave, no nos hurten
                            algo, y ponla aquí al quicio porque, si yo viniere en tanto, pueda
                            entrar.</quote></p>
                    <p>Y súbese por la calle arriba con tan gentil semblante y continente, que quien
                        no le conociera pensara ser muy cercano pariente al conde de Arcos, o, al
                        menos, camarero que le daba de vestir. </p>
                    <p><quote>¡Bendito seáis Vos, Señor</quote> -quedé yo diciendo- <quote>que dais
                            la enfermedad y ponéis el remedio! ¿Quién encontrará a aquel mi señor
                            que no piense, según el contento de sí lleva, haber anoche bien cenado y
                            dormido en buena cama, y, aunque agora es de mañana, no le cuenten por
                            muy bien almorzado? ¡Grandes secretos son, Señor, los que vos hacéis y
                            las gentes ignoran! ¿A quién no engañará aquella buena disposición y
                            razonable capa y sayo? ¿Y quién pensará que aquel gentil hombre se pasó
                            ayer todo el día sin comer con aquel mendrugo de pan que su criado
                                <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName> trajo un día y una
                            noche en el arca de su seno, do no se le podía pegar mucha limpieza, y
                            hoy, lavándose las manos y cara, a falta de paño de manos, se hacía
                            servir de la halda del sayo? Nadie por cierto lo sospechará. ¡Oh Señor,
                            y cuántos de aquéstos debéis Vos tener por el mundo derramados, que
                            padecen por la negra que llaman honra, lo que por Vos no
                            sufrirán!</quote></p>
                    <p>Así estaba yo a la puerta, mirando y considerando estas cosas y otras muchas,
                        hasta que el señor mi amo traspuso la larga y angosta calle. Y, como lo vi
                        trasponer, tornéme a entrar en casa y en un credo la anduve toda, alto y
                        bajo, sin hacer represa, ni hallar en qué. Hago la negra dura cama y tomo el
                        jarro y doy conmigo en el río, donde en una huerta vi a mi amo en gran
                        recuesta con dos rebozadas mujeres, al parecer de las que en aquel lugar no
                        hacen falta, antes muchas tienen por estilo de irse a las mañanicas del
                        verano a refrescar y almorzar sin llevar qué, por aquellas frescas riberas,
                        con confianza que no ha de faltar quién se lo dé, según las tienen puestas
                        en esta costumbre aquellos hidalgos del lugar.</p>
                    <p>Y como digo, él estaba entre ellas hecho un <persName xml:id="Macias"
                            >Macías</persName>, diciéndoles más dulzuras que Ovidio escribió. Pero,
                        como sintieron de él que estaba bien enternecido, no se les hizo de
                        vergüenza pedirle de almorzar con el acostumbrado pago.</p>
                    <p>Él, sintiéndose tan frío de bolsa cuanto caliente del estómago, tomóle tal
                        calofrío que le robó la color del gesto, y comenzó a turbarse en la plática
                        y a poner excusas no válidas. Ellas, que debían ser bien instituidas, como
                        le sintieron la enfermedad, dejáronle para el que era.</p>
                    <p>Yo, que estaba comiendo ciertos tronchos de berzas, con los cuales me
                        desayuné, con mucha diligencia, como mozo nuevo, sin ser visto de mi amo,
                        torné a casa. De la cual pensé barrer alguna parte, que era bien menester;
                        mas no hallé con qué. Púseme a pensar qué haría, y parecióme esperar a mi
                        amo hasta que el día demediase, y si viniese y por ventura trajese algo que
                        comiésemos; mas en vano fue mi experiencia.</p>
                    <p>Desque vi ser las dos y no venía y la hambre me aquejaba, cierro mi puerta y
                        pongo la llave do mandó, y tórnome a mi menester. Con baja y enferma voz y
                        inclinadas mis manos en los senos, puesto Dios ante mis ojos y la lengua en
                        su nombre, comienzo a pedir pan por las puertas y casas más grandes que me
                        parecía. Mas como yo este oficio le hubiese mamado en la leche (quiero decir
                        que con el gran maestro, el ciego, lo aprendí), tan suficiente discípulo
                        salí, que, aunque en este pueblo no había caridad, ni el año fuese muy
                        abundante, tan buena maña me di, que, antes que el reloj diese las cuatro,
                        ya yo tenía otras tantas libras de pan ensiladas en el cuerpo, y más de
                        otras dos en las mangas y senos. Volvíme a la posada y, al pasar por la
                        tripería, pedí a una de aquellas mujeres, y diome un pedazo de uña de vaca
                        con otras pocas de tripas cocidas.</p>
                    <p>Cuando llegué a casa, ya el bueno de mi amo estaba en ella, doblada su capa y
                        puesta en el poyo, y él paseándose por el patio. Como entré, vínose para mí.
                        Pensé que me quería reñir por la tardanza; mas mejor lo hizo Dios.
                        Preguntóme dó venía. Yo le dije:</p>
                    <p><quote>Señor, hasta que dio las dos estuve aquí, y de que vi que <persName
                                corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced</persName> no venía, fuime
                            por esa ciudad a encomendarme a las buenas gentes, y hanme dado esto que
                            veis.</quote></p>
                    <p>Mostréle el pan y las tripas, que en un cabo de la halda traía, a lo cual él
                        mostró buen semblante, y dijo:</p>
                    <p><quote>Pues, esperado te he a comer, y, de que vi que no viniste, comí. Mas
                            tú haces como hombre de bien en eso, que más vale pedillo por Dios que
                            no hurtallo. Y así Él me ayude, como ello me parece bien, y solamente te
                            encomiendo no sepan que vives conmigo por lo que toca a mi honra; aunque
                            bien creo que será secreto, según lo poco que en este pueblo soy
                            conocido. ¡Nunca a él yo hubiera de venir!</quote></p>
                    <p><quote>De eso pierda, señor, cuidado</quote> -le dije yo-, <quote>que maldito
                            aquel que ninguno tiene de pedirme esa cuenta ni yo de
                        dalla.</quote></p>
                    <p><quote>Agora, pues, come, pecador, que, si a Dios place, presto nos veremos
                            sin necesidad; aunque te digo que, después que en esta casa entré, nunca
                            bien me ha ido. Debe ser de mal suelo, que hay casas desdichadas y de
                            mal pie, que a los que viven en ellas pegan la desdicha. Ésta debe de
                            ser, sin duda, de ellas; mas yo te prometo, acabado el mes, no quede en
                            ella, aunque me la den por mía.</quote></p>
                    <p>Sentéme al cabo del poyo y, porque no me tuviese por glotón, callé la
                        merienda. Y comienzo a cenar y morder en mis tripas y pan, y,
                        disimuladamente, miraba al desventurado señor mío, que no partía sus ojos de
                        mis faldas, que aquella sazón servían de plato. Tanta lástima haya Dios de
                        mí, como yo había de él, porque sentí lo que sentía, y muchas veces había
                        por ello pasado y pasaba cada día. Pensaba si sería bien comedirme a
                        convidalle; mas, por haberme dicho que había comido, temíame no aceptaría el
                        convite. Finalmente yo deseaba que el pecador ayudase a su trabajo del mío,
                        y se desayunase como el día antes hizo, pues había mejor aparejo, por ser
                        mejor la vianda y menos mi hambre.</p>
                    <p>Quiso Dios cumplir mi deseo, y aun pienso que el suyo; porque como comencé a
                        comer y él se andaba paseando, llegóse a mí y díjome:</p>
                    <p>Dígote, <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>, que tienes en comer la
                        mejor gracia que en mi vida vi a hombre, y que nadie te lo verá hacer que no
                        le pongas gana, aunque no la tenga.</p>
                    <p><quote>La muy buena que tú tienes</quote> -dije yo entre mí- <quote>te hace
                            parecer la mía hermosa.</quote></p>
                    <p>Con todo, parecióme ayudarle, pues se ayudaba y me abría camino para ello, y
                        díjele:</p>
                    <p><quote>Señor, el buen aparejo hace buen artífice. Este pan está sabrosísimo,
                            y esta uña de vaca tan bien cocida y sazonada que no habrá a quien no
                            convide con su sabor.</quote></p>
                    <p><quote>¿Uña de vaca es?</quote></p>
                    <p><quote>Sí, señor.</quote></p>
                    <p><quote>Dígote que es el mejor bocado del mundo, y que no hay faisán que así
                            me sepa.</quote></p>
                    <p><quote>Pues pruebe, señor, y verá qué tal está.</quote></p>
                    <p>Póngole en las uñas la otra, y tres o cuatro raciones de pan de lo más
                        blanco. Y asentóseme al lado y comienza a comer como aquél que lo había
                        gana, royendo cada huesecillo de aquéllos mejor que un galgo suyo lo
                        hiciera.</p>
                    <p><quote>Con almodrote</quote> -decía- <quote>es éste singular
                        manjar.</quote></p>
                    <p><quote>¡Con mejor salsa lo comes tú!</quote> -respondí yo paso.</p>
                    <p><quote>Por Dios, que me ha sabido como si hoy no hubiera comido
                            bocado.</quote></p>
                    <p><quote>¡Así me vengan los buenos años como es ello!</quote> -dije yo entre
                        mí.</p>
                    <p>Pidióme el jarro del agua y díselo como lo había traído. Es señal que, pues
                        no le faltaba el agua, que no le había a mi amo sobrado la comida. Bebimos,
                        y muy contentos nos fuimos a dormir, como la noche pasada.</p>
                    <p>Y por evitar prolijidad, de esta manera estuvimos ocho o diez días, yéndose
                        el pecador en la mañana con aquel contento y paso contado a papar aire por
                        las calles, teniendo en el pobre <persName corresp="#Lazaro"
                            >Lázaro</persName> una cabeza de lobo.</p>
                    <p>Contemplaba yo muchas veces mi desastre, que, escapando de los amos ruines
                        que había tenido y buscando mejoría, viniese a topar con quien no sólo no me
                        mantuviese, mas a quien yo había de mantener. Con todo, le quería bien, con
                        ver que no tenía ni podía más, y antes le había lástima que enemistad. Y
                        muchas veces, por llevar a la posada con que él lo pasase, yo lo pasaba mal.
                        Porque una mañana, levantándose el triste en camisa, subió a lo alto de la
                        casa a hacer sus menesteres y, en tanto yo, por salir de sospecha,
                        desenvolvíle el jubón y las calzas, que a la cabecera dejó, y hallé una
                        bolsilla de terciopelo raso, hecha cien dobleces y sin maldita la blanca ni
                        señal que la hubiese tenido mucho tiempo.</p>
                    <p><quote>Éste</quote> -decía yo- <quote>es pobre, y nadie da lo que no tiene;
                            mas el avariento ciego y el malaventurado mezquino clérigo, que, con
                            dárselo Dios a ambos, al uno de mano besada y al otro de lengua suelta,
                            me mataban de hambre, aquéllos es justo desamar y aquéste es de haber
                            mancilla.</quote></p>
                    <p>Dios es testigo que hoy día, cuando topo con alguno de su hábito con aquel
                        paso y pompa, le he lástima con pensar si padece lo que aquél le vi sufrir;
                        al cual, con toda su pobreza, holgaría de servir más que a los otros, por lo
                        que he dicho. Sólo tenía de él un poco de descontento: que quisiera yo que
                        no tuviera tanta presunción; mas que abajara un poco su fantasía con lo
                        mucho que subía su necesidad. Mas, según me parece, es regla ya entre ellos
                        usada y guardada: aunque no haya cornado de trueco ha de andar el birrete en
                        su lugar. El Señor lo remedie, que ya con este mal han de morir.</p>
                    <p>Pues, estando yo en tal estado, pasando la vida que digo, quiso mi mala
                        fortuna, que de perseguirme no era satisfecha, que en aquella trabajada y
                        vergonzosa vivienda no durase. Y fue, como el año en esta tierra fuese
                        estéril de pan, acordaron el Ayuntamiento que todos los pobres extranjeros
                        se fuesen de la ciudad, con pregón que el que de allí adelante topasen fuese
                        punido con azotes. Y así, ejecutando la ley, desde a cuatro días que el
                        pregón se dio, vi llevar una procesión de pobres azotando por las <placeName
                            ref="https://www.google.com/maps/place/Calle+de+las+Cuatro+Calles,+28742+Lozoya,+Madrid,+Spain/@40.9496409,-3.7964853,17z/data=!4m2!3m1!1s0xd415ee5832f8111:0x9aa62545bee65f22"
                            >Cuatro Calles</placeName>. Lo cual me puso tan gran espanto que nunca
                        osé desmandarme a demandar.</p>
                    <p>Aquí viera, quien vello pudiera, la abstinencia de mi casa y la tristeza y
                        silencio de los moradores, tanto que nos acaeció estar dos o tres días sin
                        comer bocado ni hablar palabra. A mí diéronme la vida unas mujercillas
                        hilanderas de algodón, que hacían bonetes y vivían par de nosotros, con las
                        cuales yo tuve vecindad y conocimiento. Que, de la lacería que les traían,
                        me daban alguna cosilla, con la cual muy pasado me pasaba.</p>
                    <p>Y no tenía tanta lástima de mí como del lastimado de mi amo, que en ocho días
                        maldito el bocado que comió. A lo menos en casa bien los estuvimos sin
                        comer. No sé yo cómo o dónde andaba y qué comía. ¡Y velle venir a mediodía
                        la calle abajo con estirado cuerpo, más largo que galgo de buena casta! Y
                        por lo que toca a su negra que dicen honra, tomaba una paja, de las que aun
                        asaz no había en casa, y salía a la puerta escarbando los que nada entre sí
                        tenían, quejándose todavía de aquel mal solar, diciendo:</p>
                    <p><quote>Malo está de ver, que la desdicha de esta vivienda lo hace. Como ves,
                            es lóbrega, triste, oscura. Mientras aquí estuviéremos, hemos de
                            padecer. Ya deseo se acabe este mes por salir de ella.</quote></p>
                    <p>Pues estando en esta afligida y hambrienta persecución, un día, no sé por
                        cuál dicha o ventura, en el pobre poder de mi amo entró un real, con el cual
                        él vino a casa tan ufano como si tuviera el tesoro de Venecia, y con gesto
                        muy alegre y risueño me lo dio, diciendo: </p>
                    <p><quote>Toma, <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>, que Dios ya va
                            abriendo su mano. Ve a la plaza y merca pan y vino y carne: ¡quebremos
                            el ojo al diablo! Y más te hago saber, porque te huelgues: que he
                            alquilado otra casa y en ésta desastrada no hemos de estar más de en
                            cumpliendo el mes. ¡Maldita sea ella y el que en ella puso la primera
                            teja, que con mal en ella entré! Por nuestro Señor, cuanto ha que en
                            ella vivo, gota de vino ni bocado de carne no he comido, ni he habido
                            descanso ninguno; mas ¡tal vista tiene y tal oscuridad y tristeza! Ve y
                            ven presto y comamos hoy como condes.</quote></p>
                    <p>Tomo mi real y jarro y, a los pies dándoles prisa, comienzo a subir mi calle
                        encaminando mis pasos para la plaza, muy contento y alegre. Mas, ¿qué me
                        aprovecha, si está constituido en mi triste fortuna que ningún gozo me venga
                        sin zozobra? Y así fue éste, porque, yendo la calle arriba, echando mi
                        cuenta en lo que le emplearía que fuese mejor y más provechosamente gastado,
                        dando infinitas gracias a Dios que a mi amo había hecho con dinero, a
                        deshora me vino al encuentro un muerto, que por la calle abajo muchos
                        clérigos y gente que en unas andas traían. Arriméme a la pared por darles
                        lugar, y, desque el cuerpo pasó, venía luego a par del lecho una que debía
                        ser su mujer del difunto, cargada de luto, y con ella otras muchas mujeres;
                        la cual iba llorando a grandes voces y diciendo:</p>
                    <p><quote>Marido y señor mío, ¿adónde os me llevan? ¡A la casa triste y
                            desdichada, a la casa lóbrega y oscura, a la casa donde nunca comen ni
                            beben!</quote></p>
                    <p>Yo, que aquello oí, juntóseme el cielo con la tierra, y dije:</p>
                    <p><quote>¡Oh desdichado de mí, para mi casa llevan este muerto!</quote></p>
                    <p>Dejo el camino que llevaba, y hendí por medio de la gente, y vuelvo por la
                        calle abajo a todo el más correr que pude para mi casa. Y entrando en ella,
                        cierro a grande priesa, invocando el auxilio y favor de mi amo, abrazándome
                        de él, que me venga a ayudar y a defender la entrada. El cual, algo
                        alterado, pensando que fuese otra cosa, me dijo:</p>
                    <p>¿Qué es eso, mozo? ¿Qué voces das? ¿Qué has? ¿Por qué cierras la puerta con
                        tal furia?</p>
                    <p><quote>¡Oh señor</quote> -dije yo-, <quote>acuda aquí, que nos traen acá un
                            muerto!</quote></p>
                    <p><quote>¿Cómo así?</quote> -respondió él.</p>
                    <p><quote>Aquí arriba lo encontré y venía diciendo su mujer: <quote>Marido y
                                señor mío, ¿adónde os llevan? ¡A la casa lóbrega y oscura, a la casa
                                triste y desdichada, a la casa donde nunca comen ni beben!</quote>
                            Acá, señor, nos le traen.</quote></p>
                    <p>Y ciertamente, cuando mi amo esto oyó, aunque no tenía por qué estar muy
                        risueño, rió tanto que muy gran rato estuvo sin poder hablar. En este tiempo
                        tenía ya yo echada el aldaba a la puerta y puesto el hombro en ella por más
                        defensa. Pasó la gente con su muerto, y yo todavía me recelaba que nos le
                        habían de meter en casa. Y, desque fue ya más harto de reír que de comer, el
                        bueno de mi amo, díjome:</p>
                    <p><quote>Verdad es, <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName>, según la
                            viuda lo va diciendo, tú tuviste razón de pensar lo que pensaste; mas,
                            pues Dios lo ha hecho mejor y pasan adelante, abre, abre y ve por de
                            comer.</quote></p>
                    <p><quote>Dejálos, señor, acaben de pasar la calle</quote> -dije yo.</p>
                    <p>Al fin vino mi amo a la puerta de la calle, y ábrela esforzándome, que bien
                        era menester, según el miedo y alteración, y me torno a encaminar. Mas,
                        aunque comimos bien aquel día, maldito el gusto yo tomaba en ello. Ni en
                        aquellos tres días torné en mi color. Y mi amo, muy risueño todas las veces
                        que se le acordaba aquella mi consideración.</p>
                    <p>De esta manera estuve con mi tercero y pobre amo, que fue este escudero,
                        algunos días, y en todos deseando saber la intención de su venida y estada
                        en esta tierra; porque, desde el primer día que con él asenté, le conocí ser
                        extranjero, por el poco conocimiento y trato que con los naturales de ella
                        tenía.</p>
                    <p>Al fin se cumplió mi deseo y supe lo que deseaba; porque, un día que habíamos
                        comido razonablemente y estaba algo contento, contóme su hacienda y díjome
                        ser de Castilla la Vieja, y que había dejado su tierra no más de por no
                        quitar el bonete a un caballero, su vecino.</p>
                    <p><quote>Señor</quote> -dije yo-, <quote>si él era lo que decía y tenía más que
                            vos, ¿no errábades en no quitárselo primero, pues decís que él también
                            os lo quitaba?</quote></p>
                    <p><quote>Sí es y sí tiene, y también me lo quitaba él a mí; mas, de cuantas
                            veces yo se le quitaba primero, no fuera malo comedirse él alguna y
                            ganarme por la mano.</quote></p>
                    <p><quote>Paréceme, señor</quote> -le dije yo-, <quote>que en eso no mirara,
                            mayormente con mis mayores que yo y que tienen más.</quote></p>
                    <p><quote>Eres muchacho</quote> -me respondió- <quote>y no sientes las cosas de
                            honra, en que el día de hoy está todo el caudal de los hombres de bien.
                            Pues te hago saber que yo soy, como ves, un escudero; mas ¡vótote a
                            Dios!, si al Conde topo en la calle y no me quita muy bien quitado del
                            todo el bonete, que otra vez que venga, me sepa yo entrar en una casa,
                            fingiendo yo en ella algún negocio, o atravesar otra calle, si la hay,
                            antes que llegue a mí, por no quitárselo. Que un hidalgo no debe a otro
                            que a Dios y al rey nada, ni es justo, siendo hombre de bien, se
                            descuide un punto de tener en mucho su persona. Acuérdome que un día
                            deshonré en mi tierra a un oficial y quise poner en él las manos, porque
                            cada vez que le topaba, me decía: <quote>Mantenga Dios a <persName
                                    corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced</persName>.</quote>
                            <quote>Vos, don villano ruin -le dije yo-, ¿por qué no sois bien criado?
                                ¿Manténgaos Dios, me habéis de decir, como si fuese
                                quienquiera?</quote> De allí adelante, de aquí acullá, me quitaba el
                            bonete y hablaba como debía.</quote></p>
                    <p><quote>¿Y no es buena manera de saludar un hombre a otro</quote> -dije yo-
                            <quote>decirle que le mantenga Dios?</quote></p>
                    <p><quote>¡Mira, mucho de enhoramala!</quote> -dijo él-. <quote>A los hombres de
                            poca arte dicen eso; mas a los más altos, como yo, no les han de hablar
                            menos de: <quote>Beso las manos de <persName corresp="#VuestraMerced"
                                    >Vuestra Merced</persName></quote>, o por lo menos:
                                <quote>Bésoos, señor, las manos</quote>, si el que me habla es
                            caballero. Y así, de aquél de mi tierra que me atestaba de
                            mantenimiento, nunca más le quise sufrir, ni sufriría ni sufriré a
                            hombre del mundo, del rey abajo, que: <quote>Manténgaos Dios</quote>, me
                            diga.</quote></p>
                    <p><quote>Pecador de mí</quote> -dije yo-, <quote>por eso tiene tan poco cuidado
                            de mantenerte, pues no sufres que nadie se lo ruegue.</quote></p>
                    <p><quote>Mayormente</quote> -dijo- <quote>que no soy tan pobre que no tengo en
                            mi tierra un solar de casas, que, a estar ellas en pie y bien labradas,
                            dieciséis leguas de donde nací, en aquella Costanilla de Valladolid,
                            valdrían más de doscientas veces mil maravedís, según se podrían hacer
                            grandes y buenas. Y tengo un palomar que, a no estar derribado como
                            está, daría cada año más de doscientos palominos. Y otras cosas que me
                            callo, que dejé por lo que tocaba a mi honra; y vine a esta ciudad
                            pensando que hallaría un buen asiento; mas no me ha sucedido como pensé.
                            Canónigos y señores de la iglesia muchos hallo; mas es gente tan
                            limitada que no los sacarán de su paso todo el mundo. Caballeros de
                            media talla también me ruegan; mas servir a éstos es gran trabajo,
                            porque de hombre os habéis de convertir en malilla, y, si no,
                                <quote>andad con Dios</quote> os dicen. Y las más veces son los
                            pagamentos a largos plazos, y las más y las más ciertas, comido por
                            servido. Ya, cuando quieren reformar consciencia y satisfaceros vuestros
                            sudores, sois librado en la recámara, en un sudado jubón o raída capa o
                            sayo. Ya, cuando asienta un hombre con un señor de título, todavía pasa
                            su lacería. Pues por ventura ¿no hay en mí habilidad para servir y
                            contentar a éstos? Por Dios, si con él topase, muy gran su privado
                            pienso que fuese, y que mil servicios le hiciese, porque yo sabría
                            mentille tan bien como otro y agradalle a las mil maravillas. Reílle ya
                            mucho sus donaires y costumbres, aunque no fuesen las mejores del mundo;
                            nunca decille cosa con que le pesase, aunque mucho le cumpliese; ser muy
                            diligente en su persona, en dicho y hecho; no me matar por no hacer bien
                            las cosas que él no había de ver, y ponerme a reñir, donde él lo oyese,
                            con la gente de servicio, porque pareciese tener gran cuidado de lo que
                            a él tocaba. Si riñese con algún su criado, dar unos puntillos agudos
                            para encenderle la ira y que pareciesen en favor del culpado; decirle
                            bien de lo que bien le estuviese y, por el contrario, ser malicioso,
                            mofador, malsinar a los de casa, y a los de fuera pesquisar y procurar
                            de saber vidas ajenas para contárselas, y otras muchas galas de esta
                            calidad que hoy día se usan en palacio y a los señores de él parecen
                            bien; y no quieren ver en sus casas hombres virtuosos, antes los
                            aborrecen y tienen en poco y llaman necios y que no son personas de
                            negocios, ni con quien el señor se puede descuidar. Y con éstos los
                            astutos usan, como digo, el día de hoy, de lo que yo usaría; mas no
                            quiere mi ventura que le halle.</quote></p>
                    <p>De esta manera lamentaba tan bien su adversa fortuna mi amo, dándome relación
                        de su persona valerosa.</p>
                    <p>Pues, estando en esto, entró por la puerta un hombre y una vieja. El hombre
                        le pide el alquiler de la casa y la vieja el de la cama. Hacen cuenta, y de
                        dos en dos meses le alcanzaron lo que él en un año no alcanzara. Pienso que
                        fueron doce o trece reales. Y él les dio muy buena respuesta: que saldría a
                        la plaza a trocar una pieza de a dos y que a la tarde volviesen; mas su
                        salida fue sin vuelta.</p>
                    <p>Por manera que a la tarde ellos volvieron; mas fue tarde. Yo les dije que aún
                        no era venido. Venida la noche y él no, yo hube miedo de quedar en casa
                        solo, y fuime a las vecinas y contéles el caso y allí dormí.</p>
                    <p>Venida la mañana, los acreedores vuelven y preguntan por el vecino; mas a
                        esta otra puerta. Las mujeres le responden:</p>
                    <p><quote>Veis aquí su mozo y la llave de la puerta.</quote></p>
                    <p>Ellos me preguntaron por él, y díjele que no sabía adónde estaba, y que
                        tampoco había vuelto a casa desque salió a trocar la pieza, y que pensaba
                        que de mí y de ellos se había ido con el trueco.</p>
                    <p>De que esto me oyeron, van por un <persName xml:id="alguacil"
                            >alguacil</persName> y un escribano. Y helos do vuelven luego con ellos,
                        y toman la llave, y llámanme, y llaman testigos, y abren la puerta y entran
                        a embargar la hacienda de mi amo hasta ser pagados de su deuda. Anduvieron
                        toda la casa y halláronla desembarazada, como he contado, y dícenme:</p>
                    <p><quote>¿Qué es de la hacienda de tu amo, sus arcas y paños de pared y alhajas
                            de casa?</quote></p>
                    <p><quote>No sé yo eso</quote> -le respondí.</p>
                    <p><quote>Sin duda</quote> -dicen ellos- <quote>esta noche lo deben de haber
                            alzado y llevado a alguna parte. Señor <persName corresp="#alguacil"
                                >alguacil</persName>, prended a este mozo, que él sabe dónde
                            está.</quote></p>
                    <p>En esto vino el <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> y echóme
                        mano por el collar del jubón, diciendo:</p>
                    <p><quote>Muchacho, tú eres preso, si no descubres los bienes de este tu
                            amo.</quote></p>
                    <p>Yo, como en otra tal no me hubiese visto (porque asido del collar sí había
                        sido muchas e infinitas veces, mas era mansamente de él trabado, para que
                        mostrase el camino al que no veía), yo hube mucho miedo y, llorando,
                        prometíle de decir lo que me preguntaban.</p>
                    <p><quote>Bien está</quote> -dicen ellos-. <quote>Pues di todo lo que sabes y no
                            hayas temor.</quote></p>
                    <p>Sentóse el escribano en un poyo para escribir el inventario, preguntándome
                        qué tenía.</p>
                    <p><quote>Señores</quote> -dije yo-, <quote>lo que este mi amo tiene, según él
                            me dijo, es un muy buen solar de casas y un palomar
                        derribado.</quote></p>
                    <p><quote>Bien está</quote> -dicen ellos-; <quote>por poco que eso valga, hay
                            para nos entregar de la deuda. ¿Y a qué parte de la ciudad tiene
                            eso?</quote> -me preguntaron.</p>
                    <p><quote>En su tierra</quote> -les respondí.</p>
                    <p><quote>Por Dios, que está bueno el negocio</quote> -dijeron ellos-. <quote>¿Y
                            adónde es su tierra?</quote></p>
                    <p><quote>De Castilla la Vieja me dijo él que era</quote> -le dije.</p>
                    <p>Riéronse mucho el <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> y el
                        escribano, diciendo:</p>
                    <p><quote>Bastante relación es ésta para cobrar vuestra deuda, aunque mejor
                            fuese.</quote></p>
                    <p>Las vecinas, que estaban presentes, dijeron:</p>
                    <p><quote>Señores, éste es un niño inocente y ha pocos días que está con ese
                            escudero y no sabe de él más que vuestras mercedes; sino cuanto el
                            pecadorcico se llega aquí a nuestra casa, y le damos de comer lo que
                            podemos por amor de Dios, y a las noches se iba a dormir con
                        él.</quote></p>
                    <p>Vista mi inocencia, dejáronme, dándome por libre. Y el <persName
                            corresp="#alguacil">alguacil</persName> y el escribano piden al hombre y
                        a la mujer sus derechos. Sobre lo cual tuvieron gran contienda y ruido,
                        porque ellos alegaron no ser obligados a pagar, pues no había de qué ni se
                        hacía el embargo. Los otros decían que habían dejado de ir a otro negocio,
                        que les importaba más, por venir a aquél.</p>
                    <p>Finalmente, después de dadas muchas voces, al cabo carga un porquerón con el
                        viejo alfamar de la vieja, aunque no iba muy cargado, allá van todos cinco
                        dando voces. No sé en qué paró. Creo yo que el pecador alfamar pagara por
                        todos. Y bien se empleaba, pues el tiempo que había de reposar y descansar
                        de los trabajos pasados, se andaba alquilando.</p>
                    <p>Así, como he contado, me dejó mi pobre tercero amo, do acabé de conocer mi
                        ruin dicha, pues, señalándose todo lo que podía contra mí, hacía mis
                        negocios tan al revés, que los amos, que suelen ser dejados de los mozos, en
                        mí no fuese así, mas que mi amo me dejase y huyese de mí.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="tratado4">
                <head type="titulo">Tratado cuarto</head>
                <head type="subtitulo">Cómo Lázaro se asentó con <persName xml:id="fraile">un fraile
                        de la Merced</persName>, y de lo que le acaeció con él</head>
                <div type="text">
                    <p> Hube de buscar el cuarto, y éste fue <persName corresp="#fraile">un fraile
                            de la Merced</persName>, que las mujercillas que digo me encaminaron, al
                        cual ellas le llamaban pariente. Gran enemigo del coro y de comer en el
                        convento, perdido por andar fuera, amicísimo de negocios seglares y visitar,
                        tanto que pienso que rompía él más zapatos que todo el convento. Éste me dio
                        los primeros zapatos que rompí en mi vida; mas no me duraron ocho días, ni
                        yo pude con su trote durar más. Y por esto, y por otras cosillas que no
                        digo, salí de él. </p>
                    <!-- es el mismo merced aquí? -->
                </div>
            </div>
            <div xml:id="tratado5">
                <head type="titulo">Tratado quinto</head>
                <head type="subtitulo">Cómo <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName> se asentó
                    con un <persName xml:id="buldero">buldero</persName>, y de las cosas que con élg
                    pasó</head>

                <div type="texto">
                    <p>En el quinto por mi ventura di, que fue un <persName corresp="#buldero"
                            >buldero</persName>, el más desenvuelto y desvergonzado, y el mayor
                        echador de ellas que jamás yo vi ni ver espero, ni pienso nadie vio, porque
                        tenía y buscaba modos y maneras y muy sutiles invenciones.</p>
                    <p>En entrando en los lugares do habían de presentar la bula, primero presentaba
                        a los clérigos o curas algunas cosillas, no tampoco de mucho valor ni
                        sustancia: una lechuga murciana, si era por el tiempo, un par de limas o
                        naranjas, un melocotón, un par de duraznos, cada sendas peras verdiñales.
                        Así procuraba tenerlos propicios, porque favoreciesen su negocio y llamasen
                        sus feligreses a tomar la bula. Ofreciéndosele a él las gracias, informábase
                        de la suficiencia de ellos. Si decían que entendían, no hablaba palabra en
                        latín por no dar tropezón; mas aprovechábase de un gentil y bien cortado
                        romance y desenvoltísima lengua. Y si sabía que los dichos clérigos eran de
                        los reverendos, digo que más con dineros que con letras y con reverendas se
                        ordenan, hacíase entre ellos un <persName xml:id="Tomas">santo
                            Tomás</persName>, y hablaba dos horas en latín, a lo menos que lo
                        parecía, aunque no lo era.</p>
                    <p>Cuando por bien no le tomaban las bulas, buscaba cómo por mal se las tomasen.
                        Y para aquello hacía molestias al pueblo, y otras veces con mañosos
                        artificios. Y porque todos los que le veía hacer sería largo de contar, diré
                        uno muy sutil y donoso, con el cual probaré bien su suficiencia.</p>
                    <p>En un lugar de <placeName xml:id="LaSagra">la Sagra de Toledo</placeName>
                        había predicado dos o tres días, haciendo sus acostumbradas diligencias, y
                        no le habían tomado bula ni, a mi ver, tenían intención de tomársela. Estaba
                        dado al diablo con aquello y, pensando qué hacer, se acordó de convidar al
                        pueblo para otro día de mañana despedir la bula.</p>
                    <p>Y esa noche, después de cenar, pusiéronse a jugar la colación él y el
                            <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName>. Y sobre el juego
                        vinieron a reñir y a haber malas palabras. Él llamó al <persName
                            corresp="#alguacil">alguacil</persName> ladrón y el otro a él falsario.
                        Sobre esto, el <persName corresp="#buldero">señor comisario</persName>, mi
                        señor, tomó un lanzón, que en el portal do jugaban estaba. El <persName
                            corresp="#alguacil">alguacil</persName> puso mano a su espada, que en la
                        cinta tenía. Al ruido y voces que todos dimos, acuden los huéspedes y
                        vecinos, y métense en medio. Y ellos, muy enojados, procurándose de
                        desembarazar de los que en medio estaban, para matarse. Mas, como la gente
                        al gran ruido cargase, y la casa estuviese llena de ella, viendo que no
                        podían afrentarse con las armas, decíanse palabras injuriosas, entre las
                        cuales el <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> dijo a mi amo
                        que era falsario y las bulas que predicaba eran falsas.</p>
                    <p>Finalmente, que los del pueblo, viendo que no bastaban a ponellos en paz,
                        acordaron de llevar al <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> de
                        la posada a otra parte. Y así quedó <persName corresp="#buldero">mi
                            amo</persName> muy enojado. Y, después que los huéspedes y vecinos le
                        hubieron rogado que perdiese el enojo y se fuese a dormir, se fue y así nos
                        echamos todos.</p>
                    <p>La mañana venida, <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> se fue a la
                        iglesia y mandó tañer a misa y al sermón para despedir la bula. Y el pueblo
                        se juntó, el cual andaba murmurando de las bulas, diciendo cómo eran falsas
                        y que el mismo <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName>, riñendo,
                        lo había descubierto. De manera que, atrás que tenían mala gana de tomalla,
                        con aquello del todo la aborrecieron.</p>
                    <p>El <persName corresp="#buldero">señor comisario</persName> se subió al
                        púlpito, y comienza su sermón y a animar la gente que no quedasen sin tanto
                        bien y indulgencia como la santa bula traía.</p>
                    <p>Estando en lo mejor del sermón, entra por la puerta de la iglesia el
                            <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> y, desque hizo
                        oración, levantóse y, con voz alta y pausada, cuerdamente comenzó a
                        decir:</p>
                    <sp corresp="#alguacil"><p>-Buenos hombres, oídme una palabra, que después oiréis a quien quisiéredes.
                        Yo vine aquí con este <persName corresp="#buldero">echacuervo</persName> que
                        os predica, el cual me engañó, y dijo que le favoreciese en este negocio, y
                        que partiríamos la ganancia. Y agora, visto el daño que haría a mi
                        conciencia y a vuestras haciendas, arrepentido de lo hecho, os declaro
                        claramente que las bulas que predica son falsas, y que no le creáis ni las
                        toméis y que yo, directe ni indirecte, no soy parte en ellas, y que desde
                        agora dejo la vara y doy con ella en el suelo. Y, si en algún tiempo éste
                        fuere castigado por la falsedad, que vosotros me seáis testigos cómo yo no
                        soy con él ni le doy a ello ayuda; antes os desengaño y declaro su maldad.
                        -Y acabó su razonamiento.</p></sp>
                    <p>Algunos hombres honrados que allí estaban se quisieron levantar y echar al
                            <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> fuera de la iglesia,
                        por evitar escándalo; mas <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> les
                        fue a la mano y mandó a todos que, so pena de excomunión, no le estorbasen;
                        mas que le dejasen decir todo lo que quisiese. Y así, él también tuvo
                        silencio mientras el <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> dijo
                        todo lo que he dicho. Como calló, mi amo le preguntó si quería decir más que
                        lo dijese. El <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> dijo:</p>
                    <sp corresp="#alguacil"><p>-Harto hay más que decir de vos y de vuestra falsedad; mas por agora
                        basta.</p></sp>
                    <p>El <persName corresp="#buldero">señor comisario</persName> se hincó de
                        rodillas en el púlpito y, puestas las manos y mirando al cielo, dijo
                        así:</p>
                    <sp corresp="#buldero"><p>-<name type="religious" corresp="#Dios">Señor Dios</name>, a quien ninguna
                        cosa es escondida, antes todas manifiestas, y a quien nada es imposible,
                        antes todo posible: <name type="religious" corresp="#Dios">tú</name> sabes
                        la verdad y cuán injustamente yo soy afrentado. En lo que a mí toca, yo le
                        perdono, porque <name type="religious" corresp="#Dios">Tú, Señor</name>, me
                        perdones. No mires a aquél, que no sabe lo que hace ni dice; mas la injuria
                        a ti hecha te suplico, y por justicia te pido no disimules. Porque alguno
                        que está aquí, que por ventura pensó tomar aquesta santa bula, y dando
                        crédito a las falsas palabras de aquel hombre, lo dejará de hacer. Y pues es
                        tanto perjuicio del prójimo, te suplico yo, <name type="religious"
                            corresp="#Dios">Señor</name>, no lo disimules; mas luego muestra aquí
                        milagro, y sea de esta manera: que, si es verdad lo que aquél dice y que yo
                        traigo maldad y falsedad, este púlpito se hunda conmigo y meta siete estados
                        debajo de tierra, do él ni yo jamás parezcamos; y, si es verdad lo que yo
                        digo y <persName corresp="#alguacil">aquél</persName>, persuadido del
                        demonio, por quitar y privar a los que están presentes de tan gran bien,
                        dice maldad, también sea castigado y de todos conocida su malicia.</p></sp>
                    <!-- ¿¿¿¿¿hay que marcar Dios????? -->
                    <p>Apenas había acabado su oración el devoto <persName corresp="#buldero">señor
                            mío</persName>, cuando el negro <persName corresp="#alguacil"
                            >alguacil</persName> cae de su estado y da tan gran golpe en el suelo
                        que la iglesia toda hizo resonar, y comenzó a bramar y echar espumajos por
                        la boca y torcella, y hacer visajes con el gesto, dando de pie y de mano,
                        revolviéndose por aquel suelo a una parte y a otra.</p>
                    <p>El estruendo y voces de la gente era tan grande, que no se oían unos a otros.
                        Algunos estaban espantados y temerosos. Unos decían: <quote>«<name type="religious"
                            corresp="#Dios">El Señor</name> le socorra y valga»</quote>. Otros: <quote>«Bien se le
                        emplea, pues levantaba tan falso testimonio»</quote>.</p>
                    <p>Finalmente, algunos que allí estaban, y a mi parecer no sin harto temor, se
                        llegaron y le trabaron de los brazos, con los cuales daba fuertes puñadas a
                        los que cerca de él estaban. Otros le tiraban por las piernas y tuvieron
                        reciamente, porque no había mula falsa en el mundo que tan recias coces
                        tirase. Y así le tuvieron un gran rato. Porque más de quince hombres estaban
                        sobre él y a todos daba las manos llenas y, si se descuidaban, en los
                        hocicos.</p>
                    <p>A todo esto el <persName corresp="#buldero">señor mi amo</persName> estaba en
                        el púlpito de rodillas, las manos y los ojos puestos en el cielo,
                        transportado en la divina esencia, que el planto y ruido y voces, que en la
                        iglesia había, no eran parte para apartalle de su divina contemplación.</p>
                    <p>Aquellos buenos hombres llegaron a él y, dando voces le despertaron y le
                        suplicaron quisiese socorrer a aquel pobre que estaba muriendo y que no
                        mirase a las cosas pasadas ni a sus dichos malos, pues ya dellos tenía el
                        pago; mas, si en algo podría aprovechar para librarle del peligro y pasión
                        que padecía, por amor de <name type="religious" corresp="#Dios">Dios</name>
                        lo hiciese, pues ellos veían clara la culpa del culpado y la verdad y bondad
                        suya, pues a su petición y venganza el Señor no alargó el castigo.</p>
                    <p>El <persName corresp="#buldero">señor comisario</persName>, como quien
                        despierta de un dulce sueño, los miró y miró al delincuente y a todos los
                        que alrededor estaban, y muy pausadamente les dijo:</p>
                    <sp corresp="#buldero"><p>-Buenos hombres, vosotros nunca habíades de rogar por un hombre en quien
                            <name type="religious" corresp="#Dios">Dios</name> tan señaladamente se
                        ha señalado; mas, pues Él nos manda que no volvamos mal por mal y perdonemos
                        las injurias, con confianza podremos suplicarle que cumpla lo que nos manda,
                        y <name type="religious" corresp="#Dios">Su Majestad</name> perdone a éste
                        que le ofendió poniendo en su santa fe obstáculo. Vamos todos a
                        suplicalle.</p></sp>
                    <p>Y así, bajó del púlpito y encomendó a que muy devotamente suplicasen a <name
                            type="religious" corresp="#Dios">nuestro Señor</name> tuviese por bien
                        de perdonar a aquel pecador y volverle en su salud y sano juicio y lanzar de
                        él el demonio, si <name type="religious" corresp="#Dios">Su Majestad</name>
                        había permitido que por su gran pecado en él entrase.</p>
                    <p>Todos se hincaron de rodillas y delante del altar, con los clérigos,
                        comenzaban a cantar con voz baja una letanía; y viniendo él con la cruz y
                        agua bendita, después de haber sobre él <!-- es el alguacil o buldero? -->
                        cantado, el <persName corresp="#buldero">señor mi amo</persName>, puestas
                        las manos al cielo y los ojos que casi nada se le parecía, sino un poco de
                        blanco, comienza una oración no menos larga que devota, con la cual hizo
                        llorar a toda la gente, como suelen hacer en los sermones de Pasión, de
                        predicador y auditorio devoto, suplicando a <name type="religious"
                            corresp="#Dios">Nuestro Señor</name>, pues no quería la muerte del
                            <persName corresp="#alguacil">pecador</persName>, sino su vida y
                        arrepentimiento, que aquél, encaminado por el demonio y persuadido de la
                        muerte y pecado, le quisiese perdonar y dar vida y salud, para que se
                        arrepintiese y confesase sus pecados.</p>
                    <p>Y esto hecho, mandó traer la bula y púsosela en la cabeza. Y luego el
                            <persName corresp="#alguacil">pecador del alguacil</persName> comenzó
                        poco a poco a estar mejor y tornar en sí. Y desque fue bien vuelto en su
                        acuerdo, echóse a los pies del <persName corresp="#buldero">señor
                            comisario</persName> y, demandándole perdón, confesó haber dicho aquello
                        por la boca y mandamiento del demonio; lo uno, por hacer a él daño y
                        vengarse del enojo; lo otro, y más principal, porque el demonio recibía
                        mucha pena del bien que allí se hiciera en tomar la bula.</p>
                    <p>El <persName corresp="#buldero">señor mi amo</persName> le perdonó, y fueron
                        hechas las amistades entre ellos. Y a tomar la bula hubo tanta prisa, que
                        casi ánima viviente en el lugar no quedó sin ella: marido y mujer, y hijos y
                        hijas, mozos y mozas.</p>
                    <p>Divulgóse la nueva de lo acaecido por los lugares comarcanos y, cuando a
                        ellos llegábamos, no era menester sermón ni ir a la iglesia, que a la posada
                        la venían a tomar, como si fueran peras que se dieran de balde. De manera
                        que, en diez o doce lugares de aquellos alrededores donde fuimos, echó el
                            <persName corresp="#buldero">señor mi amo</persName> otras tantas mil
                        bulas sin predicar sermón.</p>
                    <p>Cuando él hizo el ensayo, confieso mi pecado, que también fui de ello
                        espantado, y creí que así era, como otros muchos; mas con ver después la
                        risa y burla que <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> y el
                            <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> llevaban y hacían del
                        negocio, conocí cómo había sido industriado por el industrioso y inventivo
                        de mi amo.</p>
                    <p>2Acaeciónos en otro lugar, el cual no quiero nombrar por su honra, lo
                        siguiente: y fue que <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> predicó
                        dos o tres sermones, y dó a <name type="religious" corresp="#Dios"
                            >Dios</name> la bula tomaban. Visto por el astuto de <persName
                            corresp="#buldero">mi amo</persName> lo que pasaba, y que aunque decía
                        se fiaban por un año no aprovechaba, y que estaban tan rebeldes en tomarla,
                        y que su trabajo era perdido, hizo tocar las campanas para despedirse y,
                        hecho su sermón y despedido desde el púlpito, ya que se quería abajar, llamó
                        al <persName xml:id="escribano">escribano</persName> y a mí, que iba cargado
                        con unas alforjas, y hízonos llegar al primer escalón, y tomó al <persName
                            corresp="#alguacil">alguacil</persName> las que en las manos llevaba, y
                        las que yo tenía en las alforjas púsolas junto a sus pies, y tornóse a poner
                        en el púlpito con cara alegre, y arrojar desde allí de diez en diez y de
                        veinte en veinte de sus bulas hacia todas partes diciendo:</p>
                    <sp corresp="#alguacil"><p>-Hermanos míos, tomad, tomad de las gracias que <name type="religious"
                            corresp="#Dios">Dios</name> os envía hasta vuestras casas, y no os
                        duela, pues es obra tan pía la redención de los cautivos cristianos que
                        están en <placeName xml:id="tierraDeMoros">tierra de moros</placeName>,
                        porque no renieguen nuestra santa fe y vayan a las penas del infierno,
                        siquiera ayudalles con vuestra limosna y con cinco Pater nostres y cinco Ave
                        Marías, para que salgan de cautiverio. Y aun también aprovechan para los
                        padres y hermanos y deudos que tenéis en el Purgatorio, como lo veréis en
                        esta santa bula.</p></sp>
                    <p>Como el pueblo las vio así arrojar, como cosa que la daba de balde y ser
                        venida de la mano de <name type="religious" corresp="#Dios">Dios</name>,
                        tomaban a más tomar, aun para los niños de la cuna y para todos sus
                        difuntos, contando desde los hijos hasta el menor criado que tenían,
                        contándolos por los dedos. Vímonos en tanta prisa, que a mí aínas me
                        acabaron de romper un pobre y viejo sayo que traía, de manera que certifico
                        a <persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced</persName> que en poco
                        más de una hora no quedó bula en las alforjas y fue necesario ir a la posada
                        por más.</p>
                    <p>Acabados de tomar todos, dijo <persName corresp="#buldero">mi amo</persName>
                        desde el púlpito a su <persName corresp="#escribano">escribano</persName> y
                        al del Concejo <!-- que es esto --> que se levantasen, y para que se supiese
                        quién eran los que habían de gozar de la santa indulgencia y perdones de la
                        santa bula y para que él diese buena cuenta a quien le había enviado, se
                        escribiesen.</p>
                    <p>Y así, luego todos de muy buena voluntad decían las que habían tomado,
                        contando por orden los hijos y criados y difuntos.</p>
                    <p>Hecho su inventario, pidió a los <persName xml:id="alcaldes"
                            >alcaldes</persName> que, por caridad, porque él tenía que hacer en otra
                        parte, mandasen al <persName corresp="#escribano">escribano</persName> le
                        diese autoridad del inventario y memoria de las que allí quedaban, que según
                        decía el <persName corresp="#escribano">escribano</persName> eran más de dos
                        mil.</p>
                    <p>Hecho esto, él se despidió con mucha paz y amor, y así nos partimos de este
                        lugar. Y aun, antes que nos partiésemos, fue preguntando él por el teniente
                        cura del lugar y por los regidores si la bula aprovechaba para las criaturas
                        que estaban en el vientre de sus madres. A lo cual él respondió, según las
                        letras que él había estudiado, que no, que lo fuesen a preguntar a los
                        doctores más antiguos que él y que esto era lo que sentía en este
                        negocio.</p>
                    <p>Y así nos partimos, yendo todos muy alegres del buen negocio. Decía <persName
                            corresp="#buldero">mi amo</persName> al <persName corresp="#alguacil"
                            >alguacil</persName> y <persName corresp="#escribano"
                            >escribano</persName>:</p>
                    <sp corresp="#buldero"><p>-¿Qué os parece, cómo a estos villanos, que con sólo decir cristianos viejos
                        somos, sin hacer obras de caridad, se piensan salvar, sin poner nada de su
                        hacienda? Pues, por vida del <persName xml:id="PascasioGomez">licenciado
                            Pascasio Gómez</persName>, que a su costa se saquen más de diez
                        cautivos.</p></sp>
                    <p>Y así nos fuimos hasta otro lugar de aquel, cabo de <placeName
                            corresp="#Toledo">Toledo</placeName>, hacia <placeName xml:id="LaMancha"
                            >la Mancha</placeName> que se dice, adonde topamos otros más obstinados
                        en tomar bulas. Hechas <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> y los
                        demás que íbamos nuestras diligencias, en dos fiestas que allí estuvimos, no
                        se habían echado treinta bulas. Visto por <persName corresp="#buldero">mi
                            amo</persName> la gran perdición y la mucha costa que traía, y el
                        ardideza que el sutil de <persName corresp="#buldero">mi amo</persName> tuvo
                        para hacer despender sus bulas fue que este día dijo la misa mayor y,
                        después de acabado el sermón y vuelto al altar, tomó una cruz que traía de
                        poco más de un palmo, y en un brasero de lumbre que encima del altar había,
                        el cual habían traído para calentarse las manos, porque hacía gran frío,
                        púsole detrás del misal, sin que nadie mirase en ello. Y allí, sin decir
                        nada, puso la cruz encima la lumbre y, ya que hubo acabado la misa y echada
                        la bendición, tomóla con un pañizuelo bien envuelta la cruz en la mano
                        derecha y en la otra la bula, y así se bajó hasta la postrera grada del
                        altar, adonde hizo que besaba la cruz. E hizo señal que viniesen adorar la
                        cruz. Y así vinieron los <persName corresp="#alcaldes">alcaldes</persName>
                        los primeros y los más ancianos del lugar, viniendo uno a uno, como se usa.
                        Y el primero que llegó, que era un <persName corresp="#alcaldes"
                            >alcalde</persName> viejo, aunque él le dio a besar la cruz bien
                        delicadamente, se abrasó los rostros y se quitó presto afuera. Lo cual visto
                        por <persName corresp="#buldero">mi amo</persName>, le dijo:</p>
                    <sp corresp="#buldero"><p>-¡Paso, quedo, <persName corresp="#alcaldes">señor alcalde</persName>!
                        ¡Milagro!</p></sp>
                    <p>Y así hicieron otros siete u ocho, y a todos les decía:</p>
                    <sp corresp="#buldero"><p>-¡Paso, señores! ¡Milagro!</p></sp>
                    <p>Cuando él vio que los rostriquemados bastaban para testigos del milagro, no
                        la quiso dar más a besar. Subióse al pie del altar y de allí decía cosas
                        maravillosas, diciendo que por la poca caridad que había en ellos había
                            <name type="religious" corresp="#Dios">Dios</name> permitido aquel
                        milagro, y que aquella cruz había de ser llevada a la santa iglesia mayor de
                        su obispado, que por la poca caridad que en el pueblo había, la cruz
                        ardía.</p>
                    <p>Fue tanta la prisa que hubo en el tomar de la bula, que no bastaban dos
                        escribanos ni los clérigos ni sacristanes a escribir. Creo de cierto que se
                        tomaron más de tres mil bulas, como tengo dicho a <persName
                            corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced</persName>.</p>
                    <p>Después, al partir, él fue con gran reverencia, como es razón, a tomar la
                        santa cruz, diciendo que le había de hacer engastonar en oro, como era
                        razón. Fue rogado mucho del Concejo y clérigos del lugar les dejase allí
                        aquella santa cruz, por memoria del milagro allí acaecido. Él en ninguna
                        manera lo quería hacer, y al fin, rogado de tantos, se la dejó; con que le
                        dieron otra cruz vieja que tenían, antigua, de plata, que podrá pesar dos o
                        tres libras, según decían.</p>
                    <p>Y así nos partimos alegres con el buen trueque y con haber negociado bien. En
                        todo no vio nadie lo susodicho, sino yo, porque me subía par del altar para
                        ver si había quedado algo en las ampollas, para ponello en cobro, como otras
                        veces yo lo tenía de costumbre, y como allí me vio, púsose el dedo en la
                        boca, haciéndome señal que callase. Yo así lo hice, por que me cumplía,
                        aunque, después que vi el milagro, no cabía en mí por echallo fuera, sino
                        que el temor de <persName corresp="#buldero">mi astuto amo</persName> no me
                        lo dejaba comunicar con nadie, ni nunca de mí salió, porque me tomó
                        juramento que no descubriese el milagro y así lo hice hasta agora.</p>
                    <p>Y, aunque muchacho, cayóme mucho en gracia, y dije entre mí: <quote corresp="#Lazaro">«¡Cuántas de
                        éstas deben hacer estos burladores entre la inocente gente!»</quote>.</p>
                    <p>Finalmente, estuve con este mi <persName corresp="#buldero">quinto
                            amo</persName> cerca de cuatro meses, en los cuales pasé también hartas
                        fatigas, aunque me daba bien de comer, a costa de los curas y otros clérigos
                        do iba a predicar.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="tratado6">
                <head type="titulo">Tratado sexto</head>
                <head type="subtitulo">Cómo <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName> se asentó con <persName xml:id="capellan">un capellán,</persName> y lo que con él pasó</head> 
                <div type="texto">
                    <p>Después de esto, asenté con <persName xml:id="pintor">un maestro de pintar panderos,</persName> para molelle los colores, y también
                        sufrí mil males.</p>
                    <p>Siendo ya en este tiempo buen mozuelo, entrando un día en la iglesia
                        mayor, <persName corresp="#capellan">un capellán</persName> de ella me recibió por suyo, y púsome en poder un asno y cuatro
                        cántaros y un azote, y comencé a echar agua por la ciudad. Éste fue el primer escalón
                        que yo subí para venir a alcanzar buena vida, porque mi boca era medida. Daba cada día a
                        <persName corresp="#capellan">mi amo</persName> treinta maravedís ganados, y los sábados ganaba para mí, y todo lo demás, entre
                        semana, de treinta maravedís.</p>
                    <p>Fueme tan bien en el oficio que, al cabo de cuatro años
                        que lo usé, con poner en la ganancia buen recaudo, ahorré para vestirme muy honradamente
                        de la ropa vieja, de la cual compré un jubón de fustán viejo, y un sayo raído de manga
                        trenzada y puerta, y una capa que había sido frisada, y una espada de las viejas
                        primeras de <placeName xml:id="Cuellar">Cuéllar.</placeName> Desque me vi en hábito de hombre de bien, dije a <persName corresp="#capellan">mi amo</persName> se tomase
                        su asno, que no quería más seguir aquel oficio.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="tratado7">
                <head type="titulo">Tratado séptimo</head>
                <head type="subtitulo">Cómo <persName corresp="#Lazaro">Lázaro</persName> se asentó
                    con un, <persName corresp="#alguacil">alguacil</persName> y de lo que le acaeció
                    con él</head>

                <div type="texto">
                    <p>Despedido del capellán, asenté por hombre de justicia con un <persName
                            corresp="#alguacil">alguacil</persName>; mas muy poco viví con él, por
                        parecerme oficio peligroso. Mayormente que una noche nos corrieron a mí y a
                        mi amo a pedradas y a palos unos retraídos. Y a mi amo, que esperó, trataron
                        mal; mas a mí no me alcanzaron. Con esto renegué del trato.</p>
                    <p>Y pensando en qué modo de vivir haría mi asiento, por tener descanso y ganar
                        algo para la vejez, quiso <name type="religious" corresp="#Dios">Dios</name>
                        alumbrarme y ponerme en camino y manera provechosa. Y con favor que tuve de
                        amigos y señores, todos mis trabajos y fatigas hasta entonces pasados fueron
                        pagados con alcanzar lo que procuré, que fue un oficio real, viendo que no
                        hay nadie que medre, sino los que le tienen.</p>
                    <p>En el cual el día de hoy vivo y resido a servicio de Dios y de <persName
                            corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced</persName>. Y es que tengo cargo
                        de pregonar los vinos que en esta ciudad se venden, y en almonedas y cosas
                        perdidas, acompañar los que padecen persecuciones por justicia y declarar a
                        voces sus delitos: pregonero, hablando en buen romance.</p>
                    <p>En el cual oficio, un día que ahorcábamos un apañador en Toledo, y llevaba
                        una buena soga de esparto, conocí y caí en la cuenta de la sentencia que
                        aquel mi ciego amo había dicho en <placeName>Escalona</placeName>, y me
                        arrepentí del mal pago que le di, por lo mucho que me enseñó, que, después
                        de <name type="religious" corresp="#Dios">Dios</name>, él me dio industria
                        para llegar al estado que ahora estoy.</p>
                    <p>Hame sucedido tan bien, y yo le he usado tan fácilmente, que casi todas las
                        cosas al oficio tocantes pasan por mi mano, tanto que, en toda la ciudad, el
                        que ha de echar vino a vender, o algo, si <persName corresp="#Lazaro">Lázaro
                            de Tormes</persName> no entiende en ello, hacen cuenta de no sacar
                        provecho.</p>
                    <p>En este tiempo, viendo mi habilidad y buen vivir, teniendo noticia de mi
                        persona <persName xml:id="arcipreste">el señor arcipreste</persName> de
                            <placeName>San Salvador</placeName>, mi señor, y servidor y amigo de
                            <persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced</persName>, porque le
                        pregonaba sus vinos, procuró casarme con una criada suya. Y visto por mí que
                        de tal persona no podía venir sino bien y favor, acordé de hacerlo. Y así,
                        me casé con ella, y hasta agora no estoy arrepentido, porque, allende de ser
                        buena hija y diligente servicial, tengo en mi señor arcipreste todo favor y
                        ayuda. Y siempre en el año le da, en veces, al pie de una carga de trigo;
                        por las Pascuas, su carne; y cuando el par de los bodigos, las calzas viejas
                        que deja. E hízonos alquilar una casilla par de la suya; los domingos y
                        fiestas casi todas las comíamos en su casa.</p>
                    <p>Mas malas lenguas, que nunca faltaron ni faltarán, no nos dejan vivir,
                        diciendo no sé qué y sí sé qué, de que ven a mi mujer irle a hacer la cama y
                        guisalle de comer. Y mejor les ayude Dios, que ellos dicen la verdad, aunque
                        en este tiempo siempre he tenido alguna sospechuela y habido algunas malas
                        cenas por esperalla algunas noches hasta las laudes, y aún más, y se me ha
                        venido a la memoria lo que a mi amo el ciego me dijo en
                            <placeName>Escalona</placeName>, estando asido del cuerno; aunque, de
                        verdad, siempre pienso que el diablo me lo trae a la memoria por hacerme
                        malcasado, y no le aprovecha.</p>
                    <p>Porque allende de no ser ella mujer que se pague de estas burlas, mi señor me
                        ha prometido lo que pienso cumplirá; que él me habló un día muy largo
                        delante de ella y me dijo:</p>
                    <p>-<persName corresp="#Lazaro">Lázaro de Tormes</persName>, quien ha de mirar a
                        dichos de malas lenguas nunca medrará. Digo esto, porque no me maravillaría
                        alguno, viendo entrar en mi casa a tu mujer y salir de ella. Ella entra muy
                        a tu honra y suya. Y esto te lo prometo. Por tanto, no mires a lo que pueden
                        decir, sino a lo que te toca, digo, a tu provecho.</p>
                    <p>-<persName corresp="#arcipreste">Señor</persName> -le dije-, yo determiné de
                        arrimarme a los buenos. Verdad es que algunos de mis amigos me han dicho
                        algo de eso, y aun por más de tres veces me han certificado que, antes que
                        conmigo casase, había parido tres veces, hablando con reverencia de Vuestra
                        Merced, porque está ella delante.</p>
                    <p>Entonces mi mujer echó juramentos sobre sí, que yo pensé la casa se hundiera
                        con nosotros. Y después tomóse a llorar y a echar maldiciones sobre quien
                        conmigo la había casado, en tal manera que quisiera ser muerto antes que se
                        me hubiera soltado aquella palabra de la boca. Mas yo de un cabo y mi señor
                        de otro, tanto le dijimos y otorgamos que cesó su llanto, con juramento que
                        le hice de nunca más en mi vida mentalle nada de aquello, y que yo holgaba y
                        había por bien de que ella entrase y saliese de noche y de día, pues estaba
                        bien seguro de su bondad. Y así quedamos todos tres bien conformes.</p>
                    <p>Hasta el día de hoy nunca nadie nos oyó sobre el caso; antes, cuando alguno
                        siento que quiere decir algo de ella, le atajo y le digo:</p>
                    <p>-Mirad, si sois mi amigo, no me digáis cosa con que me pese, que no tengo por
                        mi amigo al que me hace pesar, mayormente si me quieren meter mal con mi
                        mujer, que es la cosa del mundo que yo más quiero, y la amo más que a mí, y
                        me hace Dios con ella mil mercedes y más bien que yo merezco. Que yo juraré
                        sobre la hostia consagrada que es tan buena mujer como vive dentro de las
                        puertas de <placeName>Toledo</placeName>. Quien otra cosa me dijere, yo me
                        mataré con él.</p>
                    <p>De esta manera no me dicen nada, y yo tengo paz en mi casa.</p>
                    <p>Esto fue el mismo año que nuestro victorioso Emperador en esta insigne ciudad
                        de <placeName>Toledo</placeName> entró y tuvo en ella Cortes, y se hicieron
                        grandes regocijos, como <persName corresp="#VuestraMerced">Vuestra
                            Merced</persName>habrá oído. Pues en este tiempo estaba en mi
                        prosperidad y en la cumbre de toda buena fortuna.</p>
                    <p>De lo que de aquí adelante me sucediere, avisaré a <persName
                            corresp="#VuestraMerced">Vuestra Merced</persName>.</p>
                </div>
            </div>
        </body>


    </text>


</TEI>
